[
  {
    "questionNum": 48001,
    "questionText": " അനധികൃതമായി മറ്റൊരാളുടെ സിസ്റ്റത്തിൽ പ്രവേശിച്ച് പ്രോഗ്രാം, ഡേറ്റ എന്നിവ നശിപ്പിക്കൽ. ",
    "answerText": " Cyber Hacking"
  },
  {
    "questionNum": 48002,
    "questionText": " കംപ്യൂട്ടർ, ഇന്റർനെറ്റ് തുടങ്ങിയവ ഉപയോഗിച്ചുള്ള അപകീർത്തിപെടുത്തൽ. ",
    "answerText": " Cyber Defemation"
  },
  {
    "questionNum": 48003,
    "questionText": " ഒരു വെബ് സൈറ്റ് സന്ദർശിക്കുന്ന ഉപഭോക്താക്കളെ മറ്റൊരു സൈറ്റിലേക്ക് നയിച്ച് തട്ടിപ്പ് നടത്തുന്ന രീതി. ",
    "answerText": " Cyber Pharming"
  },
  {
    "questionNum": 48004,
    "questionText": " വെബ് സെർവർ ഹാക്ക് ചെയ്ത്, വെബ് സൈറ്റിന്റെ നിയന്ത്രണം ഏറ്റെടുക്കുന്നത്. ",
    "answerText": " Cyber HiJacking"
  },
  {
    "questionNum": 48005,
    "questionText": " ഉറവിടം മറ്റൊന്നാണെന്ന് തെറ്റിധരിപിച്ച്, ഇമെയിൽ അയയ്ക്കുന്നത്. ",
    "answerText": " Email Spoofing"
  },
  {
    "questionNum": 48006,
    "questionText": " ഒരു ഇമെയിലിലേക്ക് നിരവധി ഇമെയിലുകൾ തുടർച്ചയായി അയയ്ക്കുന്ന രീതി. ",
    "answerText": " Email Bombing"
  },
  {
    "questionNum": 48007,
    "questionText": " കംപ്യൂട്ടർ പ്രൊസസിങ് നടക്കുന്നതിന് മുൻപ് Input Dataയിൽ മാറ്റം വരുത്തുന്നത്. ",
    "answerText": " Data Diddling"
  },
  {
    "questionNum": 48008,
    "questionText": " ആയിരക്കണക്കിന് ഇമെയിൽ വിലാസങ്ങളിലേക്ക്, ഒരേ സമയം ഇമെയിൽ അയയ്ക്കുന്ന രീതി. ",
    "answerText": " Spaming"
  },
  {
    "questionNum": 48009,
    "questionText": " ജനന മരണ ദിവസങ്ങൾ പൊതു അവധി ദിനമായി കേരളസർക്കാർ പ്രഖ്യാപിച്ചിട്ടുള്ള ഏക വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 48010,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ Chief Justice ? ",
    "answerText": " കെ.ടി.കോശി "
  },
  {
    "questionNum": 48011,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം കേരള മുഖ്യമന്ത്രിയായിരുന്ന വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ഇ.കെ.നായനാർ "
  },
  {
    "questionNum": 48012,
    "questionText": " കേരള മോപ്പിസാങ് എന്നറിയപ്പെടുന്ന എഴുത്തുകാരൻ? ",
    "answerText": " തകഴി ശിവശങ്കരപ്പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 48013,
    "questionText": " പാലക്കാട് ചുരം കേരളത്തെ തമിഴ്‌നാട്ടിലെ ഏത് ജില്ലയുമായി യോജിപ്പിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " കോയമ്പത്തൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 48014,
    "questionText": " കേന്ദ്രമന്ത്രിയായ ആദ്യ മലയാളി? ",
    "answerText": " ഡോ.ജോൺ മത്തായി "
  },
  {
    "questionNum": 48015,
    "questionText": " കേണൽ ജോൺ മൺറോ തിരുവിതാംകൂറിലും കൊച്ചിയിലും റസിഡൻറ് ആയത് ഏത് വർഷത്തിൽ? ",
    "answerText": 1810
  },
  {
    "questionNum": 48016,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരത്ത് Public Transport സംവിധാനം നടപ്പിലാക്കിയ ദിവാൻ? ",
    "answerText": " സി.പി.രാമസ്വാമി അയ്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 48017,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ ഒളിമ്പ്യാൻ? ",
    "answerText": " സി.കെ.ലക്ഷ്മണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48018,
    "questionText": " നിയമസഭാ മ്യുസിയം എവിടെ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നു? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 48019,
    "questionText": " അർജുന അവാർഡ് നേടിയ ആദ്യ മലയാളി? ",
    "answerText": " സി.ബാലകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48020,
    "questionText": " സി.ബാലകൃഷ്ണൻ ഏത് കായിക ഇനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " പർവ്വതാരോഹണം "
  },
  {
    "questionNum": 48021,
    "questionText": " മുസ്ലീങ്ങൾ എണ്ണത്തിലും ശതമാനാടിസ്ഥാനത്തിലും കൂടുതലുള്ള ജില്ല? ",
    "answerText": " മലപ്പുറം "
  },
  {
    "questionNum": 48022,
    "questionText": " കേരള Press Academy-യുടെ ആദ്യ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " കെ.എ.ദാമോദരമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48023,
    "questionText": " Kerala Press Academy-യുടെ ഇപ്പോഴത്തെ പേര്? ",
    "answerText": " Kerala Media Academy"
  },
  {
    "questionNum": 48024,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ പട്ടികജാതി വിഭാഗത്തിൽ നിന്നും സ്‌പീക്കറായ ആദ്യ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " കെ.രാധാകൃഷ്ണൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48025,
    "questionText": " തട്ടേക്കാട് പക്ഷി സങ്കേതത്തിൻറെ പ്രത്യകത ആദ്യമായി ചൂണ്ടിക്കാണിച്ചത്‌ ? ",
    "answerText": " ഡോ.സലിം അലി "
  },
  {
    "questionNum": 48026,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ പ്രാവശ്യം മുഖ്യമന്ത്രിയായത്? ",
    "answerText": " കെ.കരുണാകരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48027,
    "questionText": " കോടതിയിൽ ഹാജരാകുന്നതിൽ നിന്ന് തിരുവിതാംകൂർ രാജാക്കന്മാർ ഒഴിവാക്കിയിരുന്നു വ്യക്തി? ",
    "answerText": " ശ്രീനാരായണ ഗുരു "
  },
  {
    "questionNum": 48028,
    "questionText": " കേരള വിദ്യാഭ്യാസ ബില്ലിൻറെ ശിൽപി? ",
    "answerText": " ജോസഫ് മുണ്ടശ്ശേരി "
  },
  {
    "questionNum": 48029,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ പ്രാവശ്യം അവിശ്വാസ പ്രമേയം നേരിട്ട മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " കെ.കരുണാകരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48030,
    "questionText": " വിവാദമായ പഞ്ചാബ് മോഡൽ പ്രസംഗം നടത്തിയത്? ",
    "answerText": " ആർ.ബാലകൃഷ്ണപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 48031,
    "questionText": " വി.കെ.കൃഷ്ണമേനോന് ശേഷം പ്രതിരോധ മന്ത്രിയായ മലയാളി? ",
    "answerText": " എ.കെ.ആൻറണി "
  },
  {
    "questionNum": 48032,
    "questionText": " കേരള പ്രദേശ് കോൺഗ്രസ് കമ്മറ്റിയുടെ ഏറ്റവും പ്രായം കുറഞ്ഞ പ്രസിഡണ്ട് ? ",
    "answerText": " എ.കെ.ആൻറണി "
  },
  {
    "questionNum": 48033,
    "questionText": " നോർക്ക () ചെയർമാൻ ആരാണ്? ",
    "answerText": " മുഖ്യമന്ത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 48034,
    "questionText": " ഗോൾഡൻ ഗേൾ എന്നറിയപ്പെടുന്ന കായികതാരം? ",
    "answerText": " പി.ടി.ഉഷ "
  },
  {
    "questionNum": 48035,
    "questionText": " വയലാർ സ്റ്റാലിൻ എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " സി.കെ.കുമാരപ്പണിക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 48036,
    "questionText": " വലുപ്പത്തിൽ എത്രാം സ്ഥാനമാണ് ഇടുക്കി ജില്ലയ്ക്ക് ഉള്ളത്? ",
    "answerText": " രണ്ടാം സ്ഥാനം "
  },
  {
    "questionNum": 48037,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വടക്കേയറ്റത്തെ ഗ്രാമപഞ്ചായത്ത്? ",
    "answerText": " മഞ്ചേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 48038,
    "questionText": " വിരിപ്പു കൃഷി കൊയ്യുന്നത് ഏത് മാസത്തിലാണ്? ",
    "answerText": " കന്നി "
  },
  {
    "questionNum": 48039,
    "questionText": " ശബരി പദ്ധതി ഏത് നദിയിലാണ്? ",
    "answerText": " പമ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 48040,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം മന്ത്രിയായ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " കെ.എം.മാണി "
  },
  {
    "questionNum": 48041,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ, തിരു-കൊച്ചി, കേരളം എന്നീ മൂന്ന് സംസ്ഥാനങ്ങളിലും പ്രധാനമന്ത്രി, മുഖ്യമന്ത്രി എന്നീ നിലകളിൽ സേവനം അനുഷ്ഠിച്ചിട്ടുള്ള വ്യക്തി? ",
    "answerText": " പട്ടം താണുപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 48042,
    "questionText": " കോഴഞ്ചേരി പ്രസംഗത്തിൻറെ പേരിൽ ശിക്ഷിക്കപ്പെട്ട നേതാവ്? ",
    "answerText": " സി.കേശവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48043,
    "questionText": " വേലുത്തമ്പി ദളവ കുണ്ടറ വിളംബരം പുറപ്പെടുവിച്ച വർഷം ? ",
    "answerText": 9
  },
  {
    "questionNum": 48044,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിലെ പുരോഗനാത്മകമായ ഭരണത്തിൻറെ അംഗീകാരമായി ബ്രിട്ടീഷ് രാജ്ഞിയിൽ നിന്ന് മഹാരാജാവ് എന്ന ബിരുദം ലഭിച്ചത്? ",
    "answerText": " ആയില്യം തിരുന്നാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 48045,
    "questionText": " ഇ.എം.എസ് ആദ്യത്തെ കേരള മുഖ്യമന്ത്രിയായി അധികാരമേറ്റ തിയതി? ",
    "answerText": " 1957 ഏപ്രിൽ 5 "
  },
  {
    "questionNum": 48046,
    "questionText": " കോഴിക്കോട് ജില്ലയിലെ കൊളാവിപ്പാലം എന്തിന് പ്രസിദ്ധം? ",
    "answerText": " കടലാമ സംരക്ഷണ കേന്ദ്രം "
  },
  {
    "questionNum": 48047,
    "questionText": " രേവതി പട്ടത്താനത്തിന്റെ വേദി? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് തളി ക്ഷേത്രം "
  },
  {
    "questionNum": 48048,
    "questionText": " കേരളത്തിൻറെ സാംസ്‌കാരിക തലസ്ഥാനം എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " തൃശ്ശൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 48049,
    "questionText": " മാനവവിക്രമദേവൻ സാമൂതിരിയുടെ സദസ്സിനെ അലങ്കരിച്ചിരുന്ന പതിനെട്ടര കവികളിൽ അരക്കവി? ",
    "answerText": " പുനം നമ്പൂതിരി "
  },
  {
    "questionNum": 48050,
    "questionText": " മാനവദേവൻ എന്ന സാമൂതിരി രാജാവ് രൂപം നൽകിയ കലാരൂപം? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണനാട്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 48051,
    "questionText": " ഇന്ത്യയ്ക്ക് സ്വാതന്ത്ര്യം കിട്ടുമ്പോൾ തിരുവിതാംകൂർ സ്റ്റേറ്റ് കോൺഗ്രസ് പ്രസിഡണ്ട് ആയിരുന്നത്? ",
    "answerText": " പട്ടം താണുപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 48052,
    "questionText": " കോട്ടയ്ക്കൽ ആര്യവൈദ്യശാല സ്ഥാപിച്ചത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " വൈദ്യരത്നം പി.എസ്.വാര്യർ "
  },
  {
    "questionNum": 48053,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ വനിതാ വൈസ് ചാൻസിലർ? ",
    "answerText": " ഡോ.ജാൻസി ജെയിമ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 48054,
    "questionText": " ഗജേന്ദ്രമോക്ഷം ചുവർചിത്രം എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " കൃഷ്ണപുരം കൊട്ടാരത്തിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 48055,
    "questionText": " ഹംസവും ദമയന്തിയും എന്ന ചിത്രം ആരുടേതാണ്? ",
    "answerText": " രാജാ രവിവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 48056,
    "questionText": " ചവറ കുര്യാക്കോസ് ഏലിയാസ് അച്ചന്റെ ഭൗതികാവശിഷ്ടം സൂക്ഷിച്ചിരിക്കുന്നത് എവിടെ? ",
    "answerText": " മാന്നാനം "
  },
  {
    "questionNum": 48057,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ വനിതാ ചീഫ് സെക്രട്ടറി? ",
    "answerText": " പത്മാ രാമചന്ദ്രൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48058,
    "questionText": " വരിക വരിക സഹജരേ..... എന്നുതുടങ്ങുന്ന ഗാനം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " അംശി നാരായണപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 48059,
    "questionText": " പെരിങ്ങൽകുത്ത് ജലവൈദ്യുത പദ്ധതി ഏത് നദിക്ക് കുറുകെയാണ് നിർമ്മിച്ചിരിക്കുന്നത് ? ",
    "answerText": " ചാലക്കുടിപ്പുഴ "
  },
  {
    "questionNum": 48060,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും വടക്കേയറ്റത്തെ കായൽ? ",
    "answerText": " ഉപ്പളക്കായൽ "
  },
  {
    "questionNum": 48061,
    "questionText": " കേരളത്തിൻറെ ഏറ്റവും തെക്കേ അറ്റത്തെ അസംബ്ലി മണ്ഡലം? ",
    "answerText": " നെയ്യാറ്റിൻകര "
  },
  {
    "questionNum": 48062,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം കേരളം ഭരിച്ച മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " E.K.നായനാർ "
  },
  {
    "questionNum": 48063,
    "questionText": " പോർച്ചുഗീസുകാർ കേരളത്തിനു നൽകിയ ഏറ്റവും വലിയ സാംസ്‌കാരിക സംഭാവന? ",
    "answerText": " ചവിട്ടുനാടകം "
  },
  {
    "questionNum": 48064,
    "questionText": " മേൽപ്പത്തൂർ സ്മാരകം എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " തിരുനാവായയ്ക്കടുത്ത് ചന്ദനക്കാവിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 48065,
    "questionText": " കാക്കാരിശ്ശി നാടകത്തിൻറെ ജനയിതാവായി കണക്കാക്കപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കൊല്ലക കേശവൻപിള്ള ആശാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48066,
    "questionText": " കൃഷ്ണനാട്ടത്തിനു രൂപം നൽകിയ സാമൂതിരി രാജാവ്? ",
    "answerText": " മാനവദേവൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48067,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ കർഷകദിനമായി ആചരിച്ചുപോരുന്നത്? ",
    "answerText": " ചിങ്ങം ഒന്ന് "
  },
  {
    "questionNum": 48068,
    "questionText": " ഏഷ്യാഡിൽ വ്യക്തിഗത ഇനത്തിൽ സ്വർണം നേടിയ ആദ്യ മലയാളി വനിത ? ",
    "answerText": " M.D.വത്സമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 48069,
    "questionText": " സാഹിത്യ പ്രവർത്തക സഹകരണ സംഘത്തിൻറെ ആദ്യത്തെ സെക്രട്ടറി? ",
    "answerText": " കാരൂർ നീലകണ്ഠപ്പിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 48070,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കുറച്ചുകാലം അധികാരത്തിൽ തുടർന്ന മന്ത്രിസഭയ്ക്ക് നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " K.കരുണാകരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48071,
    "questionText": " കേരളനിയമസഭയിൽ ആദ്യ Budget അവതരിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " C.അച്യുതമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48072,
    "questionText": " സംസ്ഥാന ശാസ്ത്ര പരിസ്ഥിതി കൗൺസിൽ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " മുഖ്യമന്ത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 48073,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയിലെ ആദ്യത്തെ ഉപതിരഞ്ഞെടുപ്പ് വിജയി? ",
    "answerText": " റോസമ്മ പുന്നൂസ് "
  },
  {
    "questionNum": 48074,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയിൽ പ്രോട്ടേം സ്‌പീക്കറായ ആദ്യ വനിത? ",
    "answerText": " റോസമ്മ പൊന്നൂസ് "
  },
  {
    "questionNum": 48075,
    "questionText": " കേരളത്തിൻറെ ഏറ്റവും തെക്കേയറ്റത്തെ താലൂക്ക്? ",
    "answerText": " നെയ്യാറ്റിൻകര "
  },
  {
    "questionNum": 48076,
    "questionText": " കേരളത്തിൻറെ വടക്കേയറ്റത്തെ അസംബ്ലി മണ്ഡലം? ",
    "answerText": " മഞ്ചേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 48077,
    "questionText": " ക്ഷേത്ര പ്രവേശന വിളംബരത്തിൽ ഒപ്പുവച്ച രാജാവ്? ",
    "answerText": " ശ്രീചിത്തിര തിരുന്നാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 48078,
    "questionText": " സ്ഥാണുരവിവർമ്മൻറെ അഞ്ചാം ഭരണവർഷത്തിൽ അയ്യനടികൾ തിരുവടികൾ നൽകിയ ചെമ്പുഫലകം? ",
    "answerText": " താസിരാപ്പള്ളി ശാസനം "
  },
  {
    "questionNum": 48079,
    "questionText": " മുനിയറകൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ സ്ഥലം? ",
    "answerText": " മറയൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 48080,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ മുഖ്യമന്ത്രിയായ E.M.S.നമ്പൂതിരിപ്പാട് ആദ്യ നിയമസഭയിലേക്ക് തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടത് ഏത് നിയമസഭാ നിയോജകമണ്ഡലത്തിൽ നിന്നാണ്? ",
    "answerText": " നീലേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 48081,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയിലേക്ക് എതിരില്ലാതെ തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട ഏക നിയമസഭാ സാമാജികനായ എം.ഉമേഷ് റാവു ഏത് മണ്ഡലത്തിൽ നിന്നാണ് നിയമസഭയിൽ എത്തിയത്? ",
    "answerText": " മഞ്ചേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 48082,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യത്തെ സങ്കരയിനം തെങ്ങിൻ തോട്ടം ആരംഭിച്ചത് എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " നീലേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 48083,
    "questionText": " കേരള തുളു അക്കാദമി സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " മഞ്ചേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 48084,
    "questionText": " കാസർഗോഡ് ജില്ലയിൽ Plantation Corporation ഗോഡൗണിൽ സൂക്ഷിച്ചിരിക്കുന്ന എൻഡോസൾഫാൻ നിർവീര്യമാക്കി നീക്കം ചെയ്യാൻ ആരംഭിച്ച പരിപാടി? ",
    "answerText": " Operation Blossom Spring"
  },
  {
    "questionNum": 48085,
    "questionText": " 1956 നവംബർ 1-ന് കേരളം രൂപം കൊള്ളുന്നതുവരെ കാസർഗോഡ് ഏത് ജില്ലയുടെ ഭാഗമായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ദക്ഷിണ കാനറ "
  },
  {
    "questionNum": 48086,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വടക്കേയറ്റത്തെ ഗ്രാമം? ",
    "answerText": " തലപ്പാടി "
  },
  {
    "questionNum": 48087,
    "questionText": " എൻഡോസൾഫാൻ ദുരന്തം വിതച്ച കാസർഗോട്ടെ എൻ മകൻ ജെ എന്ന ഗ്രാമത്തിലെ ദുരിതപൂർണമായ ജീവിതത്തെ ആസ്പദമാക്കി എൻ മകൻ ജെ എന്ന നോവൽ രചിച്ച സാഹിത്യകാരൻ? ",
    "answerText": " അംബികാ സുതൻ മാങ്ങാട് "
  },
  {
    "questionNum": 48088,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വടക്കേയറ്റത്തെ റെയിൽവേ സ്റ്റേഷൻ? ",
    "answerText": " മഞ്ചേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 48089,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ വടക്കേയറ്റത്തെ താലൂക്ക്? ",
    "answerText": " മഞ്ചേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 48090,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ വടക്കയറ്റത്തെ നിയമസഭാ നിയോജക മണ്ഡലം? ",
    "answerText": " മഞ്ചേശ്വരം "
  },
  {
    "questionNum": 48091,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഊട്ടി എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഏത് പ്രദേശത്തിൻറെ പഴയ പേരാണ് മാടത്തുമല ? ",
    "answerText": " റാണിപുരം "
  },
  {
    "questionNum": 48092,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ രണ്ടു പ്രാവശ്യം ഉപമുഖ്യമന്ത്രിയായ ഏക വ്യക്തി? ",
    "answerText": " C.H.മുഹമ്മദ് കോയ "
  },
  {
    "questionNum": 48093,
    "questionText": " അഞ്ചു വർഷം തികച്ചു ഭരിച്ച ആദ്യ കേരള മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " സി.അച്യുതമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48094,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഒന്നാം നിയമസഭയിലെ പ്രോടൈം സ്പീക്കർ? ",
    "answerText": " റോസമ്മ പുന്നൂസ് "
  },
  {
    "questionNum": 48095,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ലോകസഭാ സീറ്റുകളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 20
  },
  {
    "questionNum": 48096,
    "questionText": " കേരള സംസ്ഥാനത്തെ ആദ്യത്തെ കോൺഗ്രസ് മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " ആർ.ശങ്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 48097,
    "questionText": " തിരു-കൊച്ചിയിലെ ആദ്യത്തെ തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട മന്ത്രിസഭയ്ക്ക് നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " എ.ജെ.ജോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 48098,
    "questionText": " കേരളത്തിൻറെ വടക്കേയറ്റത്തെ ജില്ല? ",
    "answerText": " കാസർഗോഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 48099,
    "questionText": " തിരുമുല്ലവാരം ബീച്ച് ഏത് ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 48100,
    "questionText": " ഒരു പ്രാദേശിക ഇന്ത്യൻ ഭാഷയിൽ ആദ്യമായി കാറൽ മാക്സിൻറെ ജീവചരിത്രം തയ്യാറാക്കിയത് ? ",
    "answerText": " സ്വദേശാഭിമാനി കെ.രാമകൃഷ്ണപിള്ള "
  },
  {
    "questionNum": 48101,
    "questionText": " എം.ജി.സർവകലാശാല () വൈസ് ചാൻസിലർ ആയിരുന്ന ജ്ഞാനപീഠ ജേതാവ്? ",
    "answerText": " യു.ആർ.അനന്തമൂർത്തി "
  },
  {
    "questionNum": 48102,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഹോളണ്ട് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കുട്ടനാട് "
  },
  {
    "questionNum": 48103,
    "questionText": " തിരുവനന്തപുരം ജില്ലയിൽ ചീങ്കണ്ണി വളർത്തൽ കേന്ദ്രം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " നെയ്യാർ ഡാം "
  },
  {
    "questionNum": 48104,
    "questionText": " എസ്.കെ.പൊറ്റക്കാട്ടിൻറെ പൂർണ്ണനാമം? ",
    "answerText": " ശങ്കരൻകുട്ടി കുഞ്ഞിരാമൻ പൊറ്റക്കാട് "
  },
  {
    "questionNum": 48105,
    "questionText": " സ്റ്റാമ്പിൽ ഇടം നേടിയ രണ്ടാമത്തെ മലയാള കവി? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 48106,
    "questionText": " എം,പി,ഭട്ടിന്റെ തൂലികാ നാമം? ",
    "answerText": " പ്രേംജി "
  },
  {
    "questionNum": 48107,
    "questionText": " ജനാധിപത്യ സംരക്ഷണ സമിതി () രൂപവത്കരിച്ച നേതാവ്? ",
    "answerText": " കെ.ആർ.ഗൗരിയമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 48108,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭാ സ്‌പീക്കർ പദവി സ്വത ന്ത്രാംഗമെന്ന നിലയിൽ വഹിച്ച വ്യക്തി? ",
    "answerText": " C.H.മുഹമ്മദ് കോയ "
  },
  {
    "questionNum": 48109,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭാംഗമായി ആദ്യം തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " എം.ഉമേഷ് റാവു "
  },
  {
    "questionNum": 48110,
    "questionText": " കേരള പഞ്ചായത്തീരാജ് ആക്ട് നിലവിൽ വന്ന വർഷം ? ",
    "answerText": 1994
  },
  {
    "questionNum": 48111,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ആദ്യമായി ഇലക്ട്രോണിക് വോട്ടിങ് മെഷീൻ ഉപയോഗിച്ച മണ്ഡലം? ",
    "answerText": " പറവൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 48112,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ നിന്നും ഉത്ഭവിക്കുന്ന കാവേരിയുടെ പോഷകനദി? ",
    "answerText": " കബനി "
  },
  {
    "questionNum": 48113,
    "questionText": " അഹാർഡ്‌സ് ഏത് പ്രദേശത്തിൻറെ വികസനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പദ്ധതിയാണ്? ",
    "answerText": " അട്ടപ്പാടി "
  },
  {
    "questionNum": 48114,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയിൽ വിശ്വാസപ്രമേയം അവതരിപ്പിച്ച ഏക മുഖ്യമന്ത്രി? ",
    "answerText": " സി.അച്യുതമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48115,
    "questionText": " രാജ്യസഭാംഗമായിരിക്കെ കേരള മുഖ്യമന്ത്രിയായ ആദ്യ വ്യക്തി? ",
    "answerText": " സി.അച്യുതമേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48116,
    "questionText": " ചരൽകുന്ന് വിനോദസഞ്ചാര കേന്ദ്രം ഏത് ജില്ലയിലാണ്? ",
    "answerText": " പത്തനംതിട്ട "
  },
  {
    "questionNum": 48117,
    "questionText": " ഈശ്വരൻ ഹിന്ദുവല്ല, ക്രിസ്ത്യാനിയല്ല എന്ന ഗാനം രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " വയലാർ രാമവർമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 48118,
    "questionText": " വേമ്പനാട് കായലിൽ നിർമ്മിച്ചിരിക്കുന്ന ബണ്ട് ? ",
    "answerText": " തണ്ണീർമുക്കം "
  },
  {
    "questionNum": 48119,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും തെക്കേയറ്റത്തെ നദി? ",
    "answerText": " നെയ്യാർ "
  },
  {
    "questionNum": 48120,
    "questionText": " ഏറ്റവും ജനസാന്ദ്രത കുറഞ്ഞ കേരളത്തിലെ ജില്ല ? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 48121,
    "questionText": " കേരളത്തിൻറെ പടിഞ്ഞാറുഭാഗത്തെ കടൽ? ",
    "answerText": " അറബിക്കടൽ "
  },
  {
    "questionNum": 48122,
    "questionText": " സമുദ്രതീരമില്ലാത്തതും കേരളത്തിലെ ജില്ലകളുമായി മാത്രം അതിർത്തി പങ്കിടുന്നതുമായ ജില്ല ? ",
    "answerText": " കോട്ടയം "
  },
  {
    "questionNum": 48123,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആകെ നദികളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 44
  },
  {
    "questionNum": 48124,
    "questionText": " ഒളിമ്പിക്സിൽ പങ്കെടുത്ത ആദ്യ മലയാളി വനിത ? ",
    "answerText": " പി.ടി.ഉഷ "
  },
  {
    "questionNum": 48125,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ മന്ത്രി സഭയിൽ സ്വാതന്ത്രന്മാർ എത്രപേർ ഉണ്ടായിരുന്നു? ",
    "answerText": 3
  },
  {
    "questionNum": 48126,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ മാലിന്യവിമുക്ത നഗരം? ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 48127,
    "questionText": " തിരു-കൊച്ചിയിൽ മന്ത്രിയായ ആദ്യ വനിത ? ",
    "answerText": " ആനി എം മസ്‌ക്രീൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48128,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഒന്നാം നിയമസഭയിലെ ആകെ അംഗങ്ങൾ? ",
    "answerText": " 127 (126+1)"
  },
  {
    "questionNum": 48129,
    "questionText": " രാജ്യസഭാ ഉപാധ്യക്ഷനായ ആദ്യ മലയാളി? ",
    "answerText": " എം.എം.ജേക്കബ് "
  },
  {
    "questionNum": 48130,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഏറ്റവും കുറച്ചുകാലം MLA ആയിരുന്നത്? ",
    "answerText": " സി.ഹരിദാസ് "
  },
  {
    "questionNum": 48131,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ മന്ത്രിയായിരിക്കെ വിവാഹിതയായ ആദ്യ വനിത ? ",
    "answerText": " കെ.ആർ.ഗൗരിയമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 48132,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ഏക cantonment? ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 48133,
    "questionText": " ശ്രീമൂലം പ്രജാസഭയിലേയ്ക്ക് നോമിനേറ്റ് ചെയ്യപ്പെട്ട ആദ്യത്തെ അധ:സ്ഥിത വിഭാഗക്കാരൻ? ",
    "answerText": " അയ്യങ്കാളി "
  },
  {
    "questionNum": 48134,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ ഡെപ്യുട്ടി സ്‌പീക്കർ? ",
    "answerText": " അയിഷാ ഭായി "
  },
  {
    "questionNum": 48135,
    "questionText": " കെ.ആർ.നാരായണൻ ജനിച്ച സ്ഥലം? ",
    "answerText": " ഉഴവൂർ, കോട്ടയം ജില്ല "
  },
  {
    "questionNum": 48136,
    "questionText": " പുരാണപ്രകാരം, കേരളത്തെ കടൽമാറ്റി സൃഷ്ടിച്ചത്? ",
    "answerText": " പരശുരാമൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48137,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ പദവിയിലിരിക്കെ അന്തരിച്ച ആദ്യ കേരള ഗവർണർ? ",
    "answerText": " സിക്കന്ദർ ഭക്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 48138,
    "questionText": " കേരള സർക്കാരിൻറെ പ്രവാസികാര്യ വകുപ്പിൻറെ പേര്? ",
    "answerText": " നോർക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 48139,
    "questionText": " കൊച്ചിൻ സാഗ രചിച്ചത് ആരാണ്? ",
    "answerText": " റോബർട്ട് ബ്രിസ്റ്റോ "
  },
  {
    "questionNum": 48140,
    "questionText": " ഇന്ത്യ സ്വതന്ത്രമായ വർഷം മലയാളത്തിൻറെ ആസ്ഥാനകവിയായി തിരഞ്ഞെടുത്തത്? ",
    "answerText": " വള്ളത്തോൾ "
  },
  {
    "questionNum": 48141,
    "questionText": " കേരള കിസിംജർ എന്നറിയപ്പെട്ടത്? ",
    "answerText": " ബേബി ജോൺ "
  },
  {
    "questionNum": 48142,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഉപതിരഞ്ഞെടുപ്പിൽ പരാജയപ്പെട്ട ഏക മന്ത്രി? ",
    "answerText": " കെ.മുരളീധരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48143,
    "questionText": " റഷ്യൻ പനോരമയുടെ കർത്താവ്? ",
    "answerText": " കെ.പി.എസ്.മേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48144,
    "questionText": " മലബാർ ക്യാൻസർ സെൻറെർ സൊസൈറ്റിയുടെ ചെയർമാൻ? ",
    "answerText": " ,മുഖ്യമന്ത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 48145,
    "questionText": " രണ്ട് ചൈനയിൽ എന്ന കൃതി രചിച്ചത്? ",
    "answerText": " കെ.എം.പണിക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 48146,
    "questionText": " കല്ലട അണക്കെട്ട് ഏത് ജില്ലയിലാണ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 48147,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ മധ്യതടം ഏറ്റവും കുറവുള്ള ജില്ല ? ",
    "answerText": " ഇടുക്കി "
  },
  {
    "questionNum": 48148,
    "questionText": " കുഞ്ചൻ നമ്പ്യാരുടെ ജന്മസ്ഥലം? ",
    "answerText": " ലക്കിടി "
  },
  {
    "questionNum": 48149,
    "questionText": " കാറ്റിൽ നിന്നും വൈദ്യുതി ഉത്പാദിപ്പിക്കുന്ന പദ്ധതി കേരളത്തിൽ എവിടെയാണ് ആദ്യമായി സ്ഥാപിച്ചത്? ",
    "answerText": " കഞ്ചിക്കോട് "
  },
  {
    "questionNum": 48150,
    "questionText": " ഒരു വർഷത്തിൽ എത്ര ഞാറ്റുവേലകളാണ് ഉള്ളത്? ",
    "answerText": 27
  },
  {
    "questionNum": 48151,
    "questionText": " സുപ്രീം കോടതി ജഡ്ജിയായ ആദ്യ മലയാളി വനിതാ? ",
    "answerText": " ജസ്റ്റിസ് എം.എസ്.ഫാത്തിമാബീവി "
  },
  {
    "questionNum": 48152,
    "questionText": " ഒളിമ്പിക്സ് ഫൈനലിൽ എത്തിയ ആദ്യ മലയാളി വനിതാ? ",
    "answerText": " പി.ടി.ഉഷ (ലോസ് ആഞ്ചലസ്‌) "
  },
  {
    "questionNum": 48153,
    "questionText": " നരേന്ദ്രൻ കമ്മീഷൻ റിപ്പോർട്ട് എന്തുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ജോലി സംവരണം "
  },
  {
    "questionNum": 48154,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയിലേയ്ക്ക് ഏറ്റവും കൂടുതൽ പ്രാവശ്യം മത്സരിച്ച വനിതാ? ",
    "answerText": " കെ.ആർ.ഗൗരിയമ്മ "
  },
  {
    "questionNum": 48155,
    "questionText": " കേരള നിയമസഭയിൽ ആക്ടിങ് സ്‌പീക്കറായ വനിതാ? ",
    "answerText": " നഫീസത്ത് ബീവി "
  },
  {
    "questionNum": 48156,
    "questionText": " ലക്ഷം വീട് പദ്ധതി നടപ്പിലാക്കിയ മന്ത്രി? ",
    "answerText": " എം.എൻ.ഗോവിന്ദൻ നായർ "
  },
  {
    "questionNum": 48157,
    "questionText": " പാകിസ്ഥാൻ എന്ന വാക്ക് അവതരിപ്പിച്ചതാര്?  ",
    "answerText": " റഹ്മത്ത് അലി  "
  },
  {
    "questionNum": 48158,
    "questionText": " ഒന്നാം കുരിശുയുദ്ധം നടന്നതെന്ന്?  ",
    "answerText": " എ.ഡി. 1097 "
  },
  {
    "questionNum": 48159,
    "questionText": " സിംഹത്തിന്റെ ഉടലും മനുഷ്യന്റെ തലയുമായുള്ള ഈജിപ്തിലെയും ഗ്രീക്കിലെയും പുരാവൃത്തങ്ങളിലുള്ള ഒരു സാങ്കല്പിക കഥാപാത്രം? ",
    "answerText": " സ്‌ഫിംഗ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 48160,
    "questionText": " പ്ളേറ്റോയുടെ യഥാർത്ഥ പേര്? ",
    "answerText": " അരിസ്റ്റോക്ളിസ് "
  },
  {
    "questionNum": 48161,
    "questionText": " സ്വരാക്ഷരങ്ങൾ ആദ്യമായി അക്ഷരമാലയിൽ അവതരിപ്പിച്ചത്? ",
    "answerText": " ഗ്രീക്കുകാർ "
  },
  {
    "questionNum": 48162,
    "questionText": " ആരുടെ ഭരണകാലത്താണ് വൻമതിൽ നിർമ്മി​ച്ചത്? ",
    "answerText": " ഷി​ഹൂവന്തി​ "
  },
  {
    "questionNum": 48163,
    "questionText": " രണ്ടാം കറുപ്പ് യുദ്ധം നടന്നത്? ",
    "answerText": " 1856 - 60"
  },
  {
    "questionNum": 48164,
    "questionText": " ചൈനീസ് ബുദ്ധ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ലാവോത്‌സെ. "
  },
  {
    "questionNum": 48165,
    "questionText": " ഒരു ടോർച്ച് സെല്ലിന്റെ വോൾട്ടേജ് എത്ര? ",
    "answerText": " 1.5 വോൾട്ട് "
  },
  {
    "questionNum": 48166,
    "questionText": " ഭൂമിയുടെ അപരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഉപഗ്രഹം? ",
    "answerText": " ടൈറ്റൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48167,
    "questionText": " ബാരോമീറ്റർ കണ്ടുപിടിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ടോറിസെല്ലി "
  },
  {
    "questionNum": 48168,
    "questionText": " കണ്ണുനീർ ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന ഗ്രന്ഥി? ",
    "answerText": " ലാക്രിമൽ ഗ്ളാൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 48169,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ അസ്ഥി? ",
    "answerText": " ഫീമർ (തുടയിലെ അസ്ഥി) "
  },
  {
    "questionNum": 48170,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിലെ പേശികളുടെ എണ്ണം? ",
    "answerText": 639
  },
  {
    "questionNum": 48171,
    "questionText": " ഗാന്ധിജി ആദ്യമായി കേരളത്തിലെത്തിയ വർഷം? ",
    "answerText": 1920
  },
  {
    "questionNum": 48172,
    "questionText": " പറമ്പിക്കുളം വന്യജീവി സങ്കേതത്തിന്റെ ആസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " തൂണക്കടവ് "
  },
  {
    "questionNum": 48173,
    "questionText": " സ്വതന്ത്ര ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യത്തെ ഗവർണർ ജനറൽ ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " മൗണ്ട് ബാറ്റൺ "
  },
  {
    "questionNum": 48174,
    "questionText": " നാട്ടുരാജ്യങ്ങളുടെ സംയോജനത്തിൽ സർദാർ പട്ടേലിന്റെ വലംകൈ ആയി പ്രവർത്തിച്ച മലയാളിയാര്? ",
    "answerText": " വി.പി. മേനോൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48175,
    "questionText": " ഹൈദരാബാദിനെ സ്വതന്ത്ര രാജ്യമായി നിലനിറുത്താൻ തീരുമാനിച്ച നിസാമാര്? ",
    "answerText": " നിസാം ഉസ്മാൻ അലി ഖാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48176,
    "questionText": " കാശ്മീരിനെ ഇന്ത്യയോട് ചേർക്കാൻ തീരുമാനിച്ച രാജാവാര്? ",
    "answerText": " ഹരിസിംഗ് "
  },
  {
    "questionNum": 48177,
    "questionText": " ആന്ധ്രാ സംസ്ഥാനം രൂപവത്കരിക്കണമെന്നാവശ്യപ്പെട്ട് 1952 ഒക്ടോബർ 19ന് നിരാഹാര സമരം തുടങ്ങിയതാര്? ",
    "answerText": " പോറ്റി ശ്രീരാമുലു "
  },
  {
    "questionNum": 48178,
    "questionText": " സ്വാതന്ത്ര്യം ലഭിക്കുമ്പോൾ ഇന്ത്യയിൽ എത്ര നാട്ടുരാജ്യങ്ങൾ ഉണ്ടായിരുന്നു? ",
    "answerText": 562
  },
  {
    "questionNum": 48179,
    "questionText": " ഗോവയെ മോചിപ്പിക്കാനായി ഇന്ത്യൻ സൈന്യം 1961 ഡിസംബറിൽ നടത്തിയ സൈനിക നീക്കം ? ",
    "answerText": " ഓപ്പറേഷൻ വിജയ് "
  },
  {
    "questionNum": 48180,
    "questionText": " പരീക്ഷണാടിസ്ഥാനത്തിൽ ദൂരദർശൻ സംപ്രേഷണം തുടങ്ങിയത് എവിടെ നിന്നാണ്? ",
    "answerText": " ന്യൂഡൽഹി "
  },
  {
    "questionNum": 48181,
    "questionText": " ചൈനയെ പ്രതിനിധാനം ചെയ്ത് പഞ്ചശീലക്കരാറിൽ ഒപ്പിട്ട പ്രീമിയറാര്? ",
    "answerText": " ചൗ എൻ‌ലായ് "
  },
  {
    "questionNum": 48182,
    "questionText": " 1965ൽ കാശ്മീരിലേക്ക് വൻതോതിൽ പാക് പട്ടാളക്കാർ നുഴഞ്ഞുകയറിയതിന് നൽകിയിരുന്ന രഹസ്യനാമമെന്ത്? ",
    "answerText": " ഓപ്പറേഷൻ ജിബ്രാൾട്ടർ "
  },
  {
    "questionNum": 48183,
    "questionText": " നിലവിൽ ഏത് രാജ്യത്തിന്റെ തലസ്ഥാനമാണ് താഷ്‌ക്കെന്റ്? ",
    "answerText": " ഉസ്‌ബെക്കിസ്താൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48184,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ പ്രഥമ പ്രധാനമന്ത്രി ജവഹർലാൽ നെഹ്‌റു അന്തരിച്ച വർഷമേത്? ",
    "answerText": " 1964 മേയ് 27 "
  },
  {
    "questionNum": 48185,
    "questionText": " ആദ്യത്തെ പിന്നാക്ക വിഭാഗ കമ്മിഷന് രൂപം നൽകിയ വർഷമേയ്? ",
    "answerText": 1953
  },
  {
    "questionNum": 48186,
    "questionText": " ബംഗ്ളാദേശിന്റെ പാകിസ്ഥാനിൽ നിന്നുള്ള മോചനത്തിനായി പോരാടിയ ഗറില്ല ഗ്രൂപ്പേത്?‌ ",
    "answerText": " മുക്തിബാഹിനി "
  },
  {
    "questionNum": 48187,
    "questionText": " ഇന്ത്യയ്ക്കുവേണ്ടി സിംലാ കരാറിൽ ഒപ്പിട്ടതാര്? ",
    "answerText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി "
  },
  {
    "questionNum": 48188,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ കാബിനറ്റ് മന്ത്രിപദം വഹിച്ച പ്രഥമ വനിതയാര്? ",
    "answerText": " വിജയലക്ഷ്മി പണ്ഡിറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 48189,
    "questionText": " കവച് എന്ന പേരിൽ ഭീകരവിരുദ്ധ സേന രൂപവത്‌കരിക്കാൻ തീരുമാനിച്ച സംസ്ഥാനം? ",
    "answerText": " ഹരിയാന "
  },
  {
    "questionNum": 48190,
    "questionText": " SPCA യുടെ പൂർണ രൂപം ? ",
    "answerText": " Society for Prevention for Cruelty to Animals"
  },
  {
    "questionNum": 48191,
    "questionText": " ഇന്ത്യയും ഏത് രാജ്യവുമാണ് കൊങ്കൺ 18 എന്ന പേരിൽ സൈനികാഭ്യാസം നടത്തിയത്? ",
    "answerText": " ബ്രിട്ടൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48192,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ മറൈൻ നാഷണൽ പാർക്കായ പിറോട്ടൻ എവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 48193,
    "questionText": " മനുഷ്യനെ ചന്ദ്രനിലെത്തിച്ച ആദ്യ ബഹിരാകാശ വാഹനം? ",
    "answerText": " അപ്പോളോ 11. "
  },
  {
    "questionNum": 48194,
    "questionText": " ഹാരപ്പൻ സംസ്കാരത്തിന്റെ ശേഷിപ്പുകളിൽ പ്രധാനപ്പെട്ട ഒന്നായ നർത്തകി​യുടെ പ്രതി​മ എവി​ടെ നി​ന്നാണ് കണ്ടെടുത്തി​യത്? ",
    "answerText": " മൊഹൻജൊദാരൊ "
  },
  {
    "questionNum": 48195,
    "questionText": " വംശനാശഭീഷണി നേരിടുന്ന ജീവജാലങ്ങളെ അവയുടെ ആവാസകേന്ദ്രങ്ങളിൽ തന്നെ സംരക്ഷിക്കാൻ ശ്രമിക്കുന്ന പ്രകൃതി സംരക്ഷണ സംഘടന ? ",
    "answerText": " WWF"
  },
  {
    "questionNum": 48196,
    "questionText": " തുറമുഖ നഗരമായ ലോത്തൽ സ്ഥിതിചെയ്തിരുന്നത്? ",
    "answerText": " ഗുജറാത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 48197,
    "questionText": " ആദ്യമായി കണ്ടെത്തിയ സിന്ധു നദീതട സംസ്കാരകേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " ഹാരപ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 48198,
    "questionText": " പ്രാചീന ഈജിപ്ഷ്യൻ ജനതയുടെ എഴുത്തുവിദ്യ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര് ? ",
    "answerText": " ഹൈറോഗ്ളിഫിക്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 48199,
    "questionText": " കോഴിക്കോട് സർവകലാശാലയുടെ ആസ്ഥാനം എവിടെയാണ്?  ",
    "answerText": " തേഞ്ഞിപ്പാലം (മലപ്പുറം)  "
  },
  {
    "questionNum": 48200,
    "questionText": " ഡി.പി.ഇ.പിയുടെ പൂർണ രൂപം എന്താണ്?  ",
    "answerText": " ഡിസ്ട്രിക്ട് പ്രൈമറി എഡ്യൂക്കേഷൻ പ്രോഗ്രാം  "
  },
  {
    "questionNum": 48201,
    "questionText": " കേരള സംസ്ഥാനത്തെ സർവകലാശാലകളുടെ പ്രോചാൻസലർ ആര്?  ",
    "answerText": " വിദ്യാഭ്യാസ വകുപ്പ് മന്ത്രി  "
  },
  {
    "questionNum": 48202,
    "questionText": " കേരള സർവകലാശാലയുടെ ആസ്ഥാനം?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം  "
  },
  {
    "questionNum": 48203,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ കാർഷിക സർവകലാശാല സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെ?  ",
    "answerText": " മണ്ണുത്തി  "
  },
  {
    "questionNum": 48204,
    "questionText": " സർവകലാശാലയുടെ ചാൻസിലർ ആര്?  ",
    "answerText": " ഗവർണർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48205,
    "questionText": " സമ്പൂർണ സാക്ഷരത നേടിയ കേരളത്തിലെ ആദ്യ ജില്ല?  ",
    "answerText": " എറണാകുളം  "
  },
  {
    "questionNum": 48206,
    "questionText": " കണ്ണൂർ സർവകലാശാലയുടെ ആദ്യ വൈസ് ചാൻസലർ ആര്?  ",
    "answerText": " ഡോ. എം. അബ്ദുൾ റഹ്മാൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 48207,
    "questionText": " കേരള സർവകലാശാലയുടെ ഡി-ലിറ്റ് പദവി നേടിയ ആദ്യ വ്യക്തി?  ",
    "answerText": " സർ സി.പി. രാമസ്വാമി അയ്യർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48208,
    "questionText": " കേരള കാർഷിക സർവകലാശാല പ്രോചാൻസിലർ ആരായിരിക്കും?  ",
    "answerText": " കൃഷിമന്ത്രി  "
  },
  {
    "questionNum": 48209,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ഡി.പി.ഇ.പി ആരംഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1994
  },
  {
    "questionNum": 48210,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ വയോജന വിദ്യാഭ്യാസം ആരംഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1978
  },
  {
    "questionNum": 48211,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ കാർഷിക എൻജിനിയറിംഗ് കോളേജ് സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?  ",
    "answerText": " തവന്നൂർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48212,
    "questionText": " കേരള യൂണിവേഴ്സിറ്റി സ്ഥാപിതമായ വർഷം?  ",
    "answerText": 1937
  },
  {
    "questionNum": 48213,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂർ സർവകലാശാല കേരള സർവകലാശാലയായി മാറിയതെന്ന്?  ",
    "answerText": " 1957 ആഗസ്റ്റ് 30  "
  },
  {
    "questionNum": 48214,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ അവസാനമായി നിലവിൽ വന്ന സർവകലാശാല?  ",
    "answerText": " ശ്രീചിത്തിര തിരുനാൾ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഒഫ് മെഡിക്കൽ സയൻസസ് ആൻഡ് ടെക്നോളജി  "
  },
  {
    "questionNum": 48215,
    "questionText": " ലോകത്ത് ആദ്യമായി പരുത്തി കൃഷി ചെയ്തത് ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " സിന്ധു നദീതട നിവാസികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 48216,
    "questionText": " മഹാരാജാസ് കോളേജായി മാറിയ ഇംഗ്ളീഷ് സ്കൂൾ എറണാകുളത്ത് സ്ഥാപിച്ചത് ഏത് ഭരണാധികാരിയുടെ കാലത്താണ്?  ",
    "answerText": " രാമവർമ്മ ശക്തൻ തമ്പുരാൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 48217,
    "questionText": " കൽപ്പിത സർവകലാശാലയായ കേരള കലാമണ്ഡലത്തിന്റെ ആദ്യ വൈസ് ചാൻസലർ?  ",
    "answerText": " കെ.ജി. പൗലോസ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48218,
    "questionText": " ഇ.എം.എസ് അക്കാദമി സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന സ്ഥലം?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം  "
  },
  {
    "questionNum": 48219,
    "questionText": " ദക്ഷിണ നളന്ദ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പ്രാചീന കേരളത്തിലെ വിദ്യാകേന്ദ്രം?  ",
    "answerText": " കാന്തള്ളൂർ ശാല  "
  },
  {
    "questionNum": 48220,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ അക്ഷയ പദ്ധതി ആദ്യം നടപ്പിലാക്കിയ ജില്ല?  ",
    "answerText": " മലപ്പുറം  "
  },
  {
    "questionNum": 48221,
    "questionText": " എസ്.എസ്.എയ്ക്കു പകരം പുതുതായി നടപ്പിലാക്കുന്ന വിദ്യാഭ്യാസ പദ്ധതി?  ",
    "answerText": " രാഷ്ട്രീയ മാദ്ധ്യമിക് ശിക്ഷാ അഭിയാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48222,
    "questionText": " 1818ൽ മട്ടാഞ്ചേരിയിൽ ഇംഗ്ളീഷ് മീഡിയം സ്കൂൾ സ്ഥാപിച്ച ഇംഗ്ളീഷ് മിഷണറി?  ",
    "answerText": " ജെ. ഡൗസൺ  "
  },
  {
    "questionNum": 48223,
    "questionText": " കേരള സർവകലാശാല വൈസ് ചാൻസലർ ആയിരുന്ന ഭിഷഗ്വരൻ?  ",
    "answerText": " ഡോ. ബി. ഇക്ബാൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 48224,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ സാക്ഷരത കൂടിയ താലൂക്ക്?  ",
    "answerText": " മല്ലപ്പള്ളി  "
  },
  {
    "questionNum": 48225,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യ സഹകരണ മെഡിക്കൽ കോളേജ് എവിടെ?  ",
    "answerText": " കണ്ണൂർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48226,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ആദ്യത്തെ നിയമ സർവകലാശാല ഏത്?  ",
    "answerText": " നാഷണൽ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഫോർ അഡ്വാൻസ്ഡ് ലീഗൽ സ്റ്റഡീസ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48227,
    "questionText": " മഹാത്മാഗാന്ധി യൂണിവേഴ്സിറ്റിയുടെ ആസ്ഥാനമെവിടെ?  ",
    "answerText": " അതിരമ്പുഴ  "
  },
  {
    "questionNum": 48228,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിലെയും ദക്ഷിണേന്ത്യയിലെയും ആദ്യത്തെ ഗേൾസ് ഹൈസ്കൂൾ?  ",
    "answerText": " ഹോളി ഏഞ്ചൽസ് ഗേൾസ് ഹൈസ്ക്കൂൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 48229,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിൽ ഏതുവർഷമാണ് പ്രാഥമിക വിദ്യാഭ്യാസം സൗജന്യമാക്കിയത്?  ",
    "answerText": 1904
  },
  {
    "questionNum": 48230,
    "questionText": " സംസ്ഥാന സ്കൂൾ യുവജനോത്സവം ആരംഭിച്ചതെന്ന്?  ",
    "answerText": 1957
  },
  {
    "questionNum": 48231,
    "questionText": " തൃശൂർ, മട്ടാഞ്ചേരി എന്നിവിടങ്ങളിൽ ഇംഗ്ളീഷ് സ്കൂൾ സ്ഥാപിച്ച കൊച്ചി ദിവാൻ ആര്?  ",
    "answerText": " നഞ്ചപ്പയ്യ  "
  },
  {
    "questionNum": 48232,
    "questionText": " സ്വന്തമായി സർവകലാശാല ഗീതമുള്ള കേരളത്തിലെ സർവകലാശാല ഏത്?  ",
    "answerText": " മഹാത്മാഗാന്ധി സർവകലാശാല  "
  },
  {
    "questionNum": 48233,
    "questionText": " 100 ശതമാനം കമ്പ്യൂട്ടർ സാക്ഷരത കൈവരിച്ച ആദ്യ കോർപറേഷൻ?  ",
    "answerText": " കോഴിക്കോട്  "
  },
  {
    "questionNum": 48234,
    "questionText": " തിരമാലയിൽ നിന്നും വൈദ്യുതി ഉത്‌പാദിപ്പിക്കുന്ന ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ വൈദ്യുത പദ്ധതിയേത്?  ",
    "answerText": " വിഴിഞ്ഞം  "
  },
  {
    "questionNum": 48235,
    "questionText": " ഏതു രാജ്യത്തിന്റെ സാങ്കേതിക സഹായത്തോടെയാണ് കേരളത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ജലവൈദ്യുത പദ്ധതിയായ ഇടുക്കി നിർമ്മിച്ചിരിക്കുന്നത്?  ",
    "answerText": " കാനഡ  "
  },
  {
    "questionNum": 48236,
    "questionText": " പെരിയാറിന്റെ പോഷകനദിയായ മുതിരപ്പുഴയിലെ പള്ളിവാസൽ ജലവൈദ്യുത പദ്ധതി ഉദ്ഘാടനം ചെയ്തതെന്ന്?  ",
    "answerText": " 1940 മേയ് 19  "
  },
  {
    "questionNum": 48237,
    "questionText": " കഞ്ചിക്കോട് വിന്റ് ഫാം ഏതു ജില്ലയിലാണ് ?  ",
    "answerText": " പാലക്കാട്  "
  },
  {
    "questionNum": 48238,
    "questionText": " ഇടുക്കി ജലവൈദ്യുത പദ്ധതിയുടെ ആകെ ഉത്‌പാദനശേഷി എത്ര മെഗാവാട്ടാണ്?  ",
    "answerText": 780
  },
  {
    "questionNum": 48239,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യ ആർട്ടിക് പര്യവേഷണ കേന്ദ്രം ഏതാണ്?  ",
    "answerText": " ഹിമാദ്രി  "
  },
  {
    "questionNum": 48240,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ആദ്യത്തെ ആർട്ടിക് പര്യവേഷണ സംഘത്തലവൻ ആര്?  ",
    "answerText": " രസിക്ക് രവീന്ദ്ര  "
  },
  {
    "questionNum": 48241,
    "questionText": " നാഷണൽ ഇൻസ്റ്റിറ്റ്യൂട്ട് ഒഫ് ഓഷ്യാനോഗ്രഫി സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?  ",
    "answerText": " പനാജി  "
  },
  {
    "questionNum": 48242,
    "questionText": " കേന്ദ്ര സാഹിത്യ അക്കാഡമി ചെയർമാൻ ആര്?  ",
    "answerText": " വിശ്വനാഥ് പ്രസാദ് തിവാരി  "
  },
  {
    "questionNum": 48243,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ കൗൺസിൽ ഫോർ കൾച്ചറൽ റിലേഷൻസ് നിലവിൽ വന്ന വർഷം?  ",
    "answerText": " ഏപ്രിൽ 1950  "
  },
  {
    "questionNum": 48244,
    "questionText": " നാഷണൽ കൗൺസിൽ ഫോർ കൾച്ചർ ആരംഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": " 1983 സെപ്തംബർ 19  "
  },
  {
    "questionNum": 48245,
    "questionText": " കേന്ദ്ര സംഗീത നാടക അക്കാഡമി നിലവിൽ വന്ന വർഷം?  ",
    "answerText": 1953
  },
  {
    "questionNum": 48246,
    "questionText": " നാഷണൽ ബുക്ക് ട്രസ്റ്റ് ആരംഭിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1957
  },
  {
    "questionNum": 48247,
    "questionText": " ന്യൂഡൽഹിയിലെ ഇന്ത്യ ഗേറ്റിൽ അമർജവാൻ എന്ന ദേശീയ സ്മാരകം സ്ഥാപിതമായ വർഷം?  ",
    "answerText": " 1972 ജനുവരി 26  "
  },
  {
    "questionNum": 48248,
    "questionText": " ആർക്കിയോളജിക്കൽ സർവേ ഒഫ് ഇന്ത്യ സ്ഥാപിതമായ വർഷം?  ",
    "answerText": 1861
  },
  {
    "questionNum": 48249,
    "questionText": " ചിന്മയാ മിഷന്റെ സ്ഥാപകനായ ചിന്മയാനന്ദസ്വാമിയുടെ യഥാർത്ഥ പേര് എന്ത്?  ",
    "answerText": " ബാലകൃഷ്ണമേനോൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 48250,
    "questionText": " കേന്ദ്ര സാഹിത്യ അക്കാഡമി സെക്രട്ടറിയായ മലയാളി ആര്?  ",
    "answerText": " കെ. സച്ചിദാനന്ദൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 48251,
    "questionText": " കർണാടക സംഗീതത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?  ",
    "answerText": " പുരന്ദരാദാസ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48252,
    "questionText": " ഭാരതീയ സംഗീതകലയുടെ ഉറവിടം?  ",
    "answerText": " സാമവേദം  "
  },
  {
    "questionNum": 48253,
    "questionText": " ആദ്യമായി സിംഫണി ചിട്ടപ്പെടുത്തിയ ഇന്ത്യൻ സംഗീതജ്ഞൻ?  ",
    "answerText": " ഇളയരാജ  "
  },
  {
    "questionNum": 48254,
    "questionText": " സംഗീതക്കച്ചേരിയിൽ ആദ്യമായി വയലിൻ ഉപയോഗിച്ചത്?  ",
    "answerText": " മുത്തുസ്വാമി ദീക്ഷിതർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48255,
    "questionText": " സംഗീതജ്ഞരുടെ സംഗീതജ്ഞൻ എന്ന ബഹുമതിപ്പട്ടമുള്ള കർണാടക സംഗീതജ്ഞൻ?  ",
    "answerText": " എം.ഡി. രാമനാഥൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 48256,
    "questionText": " സോപാന സംഗീതത്തിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഉപകരണം?  ",
    "answerText": " ഇടയ്ക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 48257,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സംഗീതത്തിൽ വയലിൻ ഉൾപ്പെടുത്തിയതാര്?  ",
    "answerText": " ബാലുസ്വാമി ദീക്ഷിതർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48258,
    "questionText": " ഒഡീസി ഏത് സംസ്ഥാനത്തിന്റെ തനത് കലാരൂപമാണ്?  ",
    "answerText": " ഒറീസ  "
  },
  {
    "questionNum": 48259,
    "questionText": " യക്ഷഗാനം എന്ന കലാരൂപം ഏത് സംസ്ഥാനത്തിൽ നിന്ന് ഉത്ഭവിച്ചതാണ്?  ",
    "answerText": " കർണാടകം  "
  },
  {
    "questionNum": 48260,
    "questionText": " യക്ഷഗാനത്തിന്റെ പ്രചാരകൻ എന്ന നിലയിൽ ശ്രദ്ധേയനായത് ആര്?  ",
    "answerText": " ഡോ. ശിവറാം കാരന്ത്  "
  },
  {
    "questionNum": 48261,
    "questionText": " തമിഴ്‌നാട്ടിലെ അഡയാറിൽ കലാക്ഷേത്രം ആരംഭിച്ചത് ആര്?  ",
    "answerText": " രുക്മിണി ദേവി അരുൺഡേൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 48262,
    "questionText": " ചലിക്കുന്ന ശില്പം എന്നറിയപ്പെടുന്ന നൃത്തരൂപം?  ",
    "answerText": " ഒഡീസി  "
  },
  {
    "questionNum": 48263,
    "questionText": " പൂർണരൂപത്തിൽ കൂടിയാട്ടം അവതരിപ്പിക്കാൻ എത്ര ദിവസം വേണം?  ",
    "answerText": " 41 ദിവസം  "
  },
  {
    "questionNum": 48264,
    "questionText": " രാമനാട്ടം കഥകളിയായി രൂപപ്പെട്ടത് ആരുടെ കാലത്താണ്?  ",
    "answerText": " കോട്ടയത്ത് തമ്പുരാന്റെ കാലത്ത്  "
  },
  {
    "questionNum": 48265,
    "questionText": " കഥകളിയിൽ ഉപയോഗിക്കുന്ന വാദ്യങ്ങൾ?  ",
    "answerText": " ചെണ്ട, മദ്ദളം, ചേങ്ങില, ഇലത്താളം  "
  },
  {
    "questionNum": 48266,
    "questionText": " പ്രശസ്തരായ കഥക് നർത്തകർ?  ",
    "answerText": " ഉമാശർമ്മ, ഗോപീകൃഷ്ണ, ബിർജു മഹാരാജ, ശംഭു മഹാരാജ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48267,
    "questionText": " ഏറ്റവും കൂടുതൽ സംസാരിക്കപ്പെടുന്ന ദ്രാവിഡ ഭാഷ?  ",
    "answerText": " തെലുങ്ക്  "
  },
  {
    "questionNum": 48268,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷ?  ",
    "answerText": " ഹിന്ദി  "
  },
  {
    "questionNum": 48269,
    "questionText": " ഡോഗ്രി ഭാഷ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിലാണ് പ്രചാരത്തിലുള്ളത്?  ",
    "answerText": " ജമ്മുകാശ്മീർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48270,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഭാഷ എത്ര വിഭാഗങ്ങളിലുണ്ട്?  ",
    "answerText": 2
  },
  {
    "questionNum": 48271,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ കോഹിനൂർ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഭാഷ ഏത്?  ",
    "answerText": " ഉറുദു  "
  },
  {
    "questionNum": 48272,
    "questionText": " ജമ്മുകാശ്മീരിന്റെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷ?  ",
    "answerText": " ഉറുദു  "
  },
  {
    "questionNum": 48273,
    "questionText": " എത്രാമത്തെ ഭരണഘടനാ ഭേദഗതിയിലൂടെയാണ് ഇന്ത്യയുടെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷകളുടെ എണ്ണം 22 ആയത് ?  ",
    "answerText": " 100-ാംഭരണഘടനാ ഭേദഗതി ബിൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 48274,
    "questionText": " ഗുരുമുഖി ലിപി ഏത് ഭാഷയുടേതാണ്?  ",
    "answerText": " പഞ്ചാബി  "
  },
  {
    "questionNum": 48275,
    "questionText": " മീതൈ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഭാഷയേത്?  ",
    "answerText": " മണിപ്പുരി  "
  },
  {
    "questionNum": 48276,
    "questionText": " ക്ളാസിക്കൽ ഭാഷാ പദവി ലഭിച്ച മറ്റു ഭാഷകൾ?  ",
    "answerText": " സംസ്കൃതം, കന്നട, തെലുങ്ക്, മലയാളം  "
  },
  {
    "questionNum": 48277,
    "questionText": " ഇന്ത്യാ ഗവൺമെന്റ് ആദ്യമായി ക്ളാസിക്കൽ ഭാഷാ പദവി നൽകിയ ഭാഷ?  ",
    "answerText": " തമിഴ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48278,
    "questionText": " നാഗാലാൻഡിന്റെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷ?  ",
    "answerText": " ഇംഗ്ളീഷ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48279,
    "questionText": " ഫ്രഞ്ച് ഗവൺമെന്റ് നൽകുന്ന ഷെവലിയർ അവാർഡ് നേടിയ ആദ്യ ഇന്ത്യൻ ചലച്ചിത്ര താരം?  ",
    "answerText": " ശിവാജി ഗണേശൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 48280,
    "questionText": " 'ആലം ആര' നിർമ്മിച്ച വർഷം?  ",
    "answerText": 1931
  },
  {
    "questionNum": 48281,
    "questionText": " പൂർണമായും ഇന്ത്യയിൽ ചിത്രീകരിച്ച ആദ്യ 70 എം.എം ചിത്രം?  ",
    "answerText": " ജി.പി. സിപ്പിയുടെ ഷോലൈ  "
  },
  {
    "questionNum": 48282,
    "questionText": " 2003ലെ ഫാൽക്കെ പുരസ്‌കാര ജേതാവ്?  ",
    "answerText": " മൃണാൾസെൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 48283,
    "questionText": " രാജാഹരിശ്ചന്ദ്ര നിർമ്മിക്കപ്പെട്ട വർഷം?  ",
    "answerText": 1913
  },
  {
    "questionNum": 48284,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ചലച്ചിത്ര പ്രദർശനം നടത്തിയത് ആര്?  ",
    "answerText": " ലൂമിയർ സഹോദരങ്ങൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 48285,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ നിന്നും ആദ്യമായി ഓസ്‌കാർ അവാർഡ് ലഭിച്ചത്?  ",
    "answerText": " ഭാനു അത്തയ്യ  "
  },
  {
    "questionNum": 48286,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ സംസ്‌കൃത ചലച്ചിത്രമായ ആദിശങ്കര സംവിധാനം ചെയ്തത്?  ",
    "answerText": " ജി.വി. അയ്യർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48287,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ സിനിമയിലെ പ്രഥമ വനിത?  ",
    "answerText": " നർഗീസ് ദത്ത  "
  },
  {
    "questionNum": 48288,
    "questionText": " ചലച്ചിത്രമേഖലയ്ക്ക് നൽകിയ സമഗ്ര സംഭാവനകൾ പരിഗണിച്ച് പ്രത്യേക ഓസ്‌കാർ അവാർഡ് ലഭിച്ചത്?  ",
    "answerText": " സത്യജിത് റേ  "
  },
  {
    "questionNum": 48289,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ത്രിമാന ചലച്ചിത്രം?  ",
    "answerText": " മൈ ഡിയർ കുട്ടിച്ചാത്തൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 48290,
    "questionText": " 2004 കാൻ ചലച്ചിത്രോത്സവത്തിൽ ജൂറി അംഗമായി തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട ഇന്ത്യക്കാരി?  ",
    "answerText": " ഐശ്വര്യാറായി  "
  },
  {
    "questionNum": 48291,
    "questionText": " നാഷണൽ ഫിലിം ഡെവലപ്‌മെന്റ് കോർപറേഷൻ ലിമിറ്റഡ് നിലവിൽ വന്നത്?  ",
    "answerText": 1975
  },
  {
    "questionNum": 48292,
    "questionText": " ലേഡി ഒഫ് ഇന്ത്യൻ സിനിമ?  ",
    "answerText": " ദേവികാറാണി  "
  },
  {
    "questionNum": 48293,
    "questionText": " പാണ്ഡ്യൻമാരുടെ പ്രധാന തുറമുഖം എവിടെയായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " കോർകയ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48294,
    "questionText": " തൂത്തുക്കുടിക്കു സമീപമുള്ള ചെറിയ ഗ്രാമമായ കോർകയ് ഏതു രാജവംശത്തിന്റെ പ്രധാന തുറമുഖമായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " പാണ്ഡ്യ രാജവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48295,
    "questionText": " പല്ലവ രാജവംശം നിലനിന്നിരുന്നത് ഏത് നദികൾക്കിടയിലായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " കൃഷ്‌ണാ നദിക്കും കാവേരിനദിക്കുമിടയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48296,
    "questionText": " കൃഷ്‌ണാ നദിക്കും കാവേരിനദിക്കുമിടയിൽ നിലനിന്നിരുന്ന രാജവംശം?\r\n",
    "answerText": " പല്ലവ രാജവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48297,
    "questionText": " ആരാണ് പല്ലവവംശ സ്ഥാപകൻ?\r\n",
    "answerText": " സിംഹം വിഷ്ണു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48298,
    "questionText": " പല്ലവൻമാരുടെ തലസ്ഥാനം എവിടെയായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " കാഞ്ചീപുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48299,
    "questionText": " മഹാബലി പുരത്തെ പഞ്ച പാണ്ഡവ രഥ ക്ഷേത്ര ശില്പങ്ങൾ നിർമിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " നരസിംഹ വർമൻ ഒന്നാമൻ എന്ന പല്ലവ രാജാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48300,
    "questionText": " നരസിംഹ വർമൻ ഒന്നാമൻ പഞ്ച പാണ്ഡവ രഥ ക്ഷേത്ര ശില്പങ്ങൾ നിർമിച്ചത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " മഹാബലി പുരത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48301,
    "questionText": " 'മഞ്ഞവിലാസ പ്രഹസനം' എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവാര് ?\r\n",
    "answerText": " നരസിംഹ വർമൻ ഒന്നാമൻ എന്ന പല്ലവ രാജാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48302,
    "questionText": " നരസിംഹ വർമൻ ഒന്നാമൻ എന്ന പല്ലവ രാജാവ് രചിച്ച കൃതിയാണ്?\r\n",
    "answerText": " 'മഞ്ഞവിലാസ പ്രഹസനം'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48303,
    "questionText": " മഹേന്ദ്രവർമൻ എന്ന പേരിൽ അറിയപ്പെട്ട പല്ലവ രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " നര സിംഹ വർമൻ ഒന്നാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48304,
    "questionText": " പുലികേശി രണ്ടാമനാൽ പരാജയപ്പെട്ട പല്ലവ രാജാവാണ്:\r\n",
    "answerText": " മഹേന്ദ്ര വർമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48305,
    "questionText": " കാഞ്ചി കൈലാസനാഥ ക്ഷേത്രം പണികഴിപ്പിച്ച പല്ലവ രാജാവാണ്:\r\n",
    "answerText": " നരസിംഹ വർമൻ രണ്ടാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48306,
    "questionText": " നരസിംഹ വർമൻ രണ്ടാമൻ പണികഴിപ്പിച്ച ക്ഷേത്രം?\r\n",
    "answerText": " കാഞ്ചി കൈലാസനാഥ ക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48307,
    "questionText": " ‘മ​ഹാമല്ല’ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പല്ലവ രാജാവ് ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " നരസിംഹവർമൻ ഒന്നാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48308,
    "questionText": " നരസിംഹവർമൻ ഒന്നാമൻ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ‘മ​ഹാമല്ല’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48309,
    "questionText": " ഒറ്റക്കല്ലിൽ തീർത്ത മഹാബലിപുരത്തെ ഗണേശ്വര ക്ഷേത്രം പണികഴിപ്പിച്ച പല്ലവ രാജാവ് ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പരമേശ്വര വർമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48310,
    "questionText": " പല്ലവ രാജാവായിരുന്ന പരമേശ്വര വർമൻ മഹാബലിപുരത്ത് പണികഴിപ്പിച്ച ക്ഷേത്രം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഗണേശ്വര ക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48311,
    "questionText": " പല്ലവ രാജാവായിരുന്ന പരമേശ്വര വർമൻ മഹാബലിപുരത്ത് പണികഴിപ്പിച്ച ഗണേശ്വര ക്ഷേത്രത്തിന്റെ പ്രത്യേകത എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഒറ്റക്കല്ലിൽ തീർത്ത ക്ഷേത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48312,
    "questionText": " നരസിംഹവർമന്റെ കാലത്ത് കാഞ്ചി സന്ദർശിച്ച ചെനീസ് സഞ്ചാരിയാണ് :\r\n",
    "answerText": " ഹുയാൻ സാങ് "
  },
  {
    "questionNum": 48313,
    "questionText": " 'വാതാപികൊണ്ട' എന്ന സ്ഥാനപ്പേരു സ്വീകരിച്ച പല്ലവ രാജാവ് ആര്?\r\n",
    "answerText": " നരസിംഹവർമൻ ഒന്നാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48314,
    "questionText": " പല്ലവ രാജാവായിരുന്ന നരസിംഹവർമൻ ഒന്നാമൻ സ്വീകരിച്ച\r\nസ്ഥാനപ്പേര്?\r\n",
    "answerText": " 'വാതാപികൊണ്ട'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48315,
    "questionText": " മഹാരാജാധിരാജ എന്ന വിശേഷണം സ്വീകരിച്ച ഗുപ്ത രാജാവാരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ ഒന്നാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48316,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ അറിയപ്പെട്ടത് ഏതു പേരിലായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ദേവരാജൻ എന്ന പേരിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48317,
    "questionText": " ഇന്ത്യ സന്ദർശിച്ച ആദ്യ ചൈനീസ് സഞ്ചാരി ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഫാഹിയാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48318,
    "questionText": " ’രഘുവംശം’ എന്ന മഹാകാവ്യം എഴുതിയതാര്?\r\n",
    "answerText": " കാളിദാസൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48319,
    "questionText": " ’കുമാരസംഭവം’ എന്ന മഹാകാവ്യം എഴുതിയതാര്?\r\n",
    "answerText": " കാളിദാസൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48320,
    "questionText": " ’ഇന്ത്യൻ ഷേക്സ്പിയർ’ എന്നറിയപ്പെടുന്നതാര്?\r\n",
    "answerText": " കാളിദാസൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48321,
    "questionText": " ’ഇന്ത്യൻ കവികളുടെ രാജകുമാരൻ’ എന്നറിയപ്പെടുന്നതാര്?\r\n",
    "answerText": " കാളിദാസൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48322,
    "questionText": " കാളിദാസന്റെ ‘വിക്രമോർവശീയ’ത്തിൽ ആരെയാണ് വിമർശിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " വിക്രമാദിത്യ രാജാവിനെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48323,
    "questionText": " വിക്രമാദിത്യ രാജാവിനെക്കുറിച്ച് പരാമർശമുള്ള കാളിദാസകൃതി ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ’വിക്രമോർവശീയം’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48324,
    "questionText": " ഗുപ്ത കാലഘട്ടത്തെക്കുറിച്ച് സൂചനകൾ നൽകുന്ന അജന്ത ഗുഹാചിത്രങ്ങൾ കാണുന്നത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്രയിലാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48325,
    "questionText": " ഗുപ്തകാലത്ത് വ്യാപാരികളിൽ നിന്ന് പിരിച്ചിരുന്ന നികുതിയുടെ പേരെന്താണ്?\r\n",
    "answerText": " ശുൽക്കം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48326,
    "questionText": " ’ശുൽക്കം’ എന്നാലെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ഗുപ്തകാലത്ത് വ്യാപാരികളിൽ നിന്ന് പിരിച്ചിരുന്ന നികുതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48327,
    "questionText": " ക്രമസമാധാന പാലനത്തിന് ഉത്തരവാദിത്വമുള്ള ഉദ്യോഗസ്ഥൻ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേരെന്താണ്?\r\n",
    "answerText": " ദണ്ഡപാലിക "
  },
  {
    "questionNum": 48328,
    "questionText": " ’വർധന സാമ്രാജ്യം’ സ്ഥാപിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " പുഷ്യഭൂതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48329,
    "questionText": " പുഷ്യഭൂതി സ്ഥാപിച്ചതെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ’വർധന സാമ്രാജ്യം’ "
  },
  {
    "questionNum": 48330,
    "questionText": " വർധന വംശത്തിലെ ഏറ്റവും പ്രശസ്തനായ ഭരണാധികാരി ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഹർഷവർധനൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48331,
    "questionText": " താനേശ്വറിൽ നിന്നും വർധന സാമ്രാജ്യ തലസ്ഥാനം കനൗജിലേക്ക് മാറ്റിയത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹർഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48332,
    "questionText": " ഏതു മതം ഉപേക്ഷിച്ചാണ് ഹർഷൻ ബുദ്ധമതം സ്വീകരിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " ശൈവമതം "
  },
  {
    "questionNum": 48333,
    "questionText": " ശൈവമതം ഉപേക്ഷിച്ച് ഹർഷൻ ഏതു മതമാണ് സ്വീകരിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48334,
    "questionText": " ’രത്നാവലി’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹർഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48335,
    "questionText": " ’നാഗനന്ദ’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹർഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48336,
    "questionText": " ’പ്രിയദർശിക’ എന്ന കൃതിയുടെ രചയിതാവ് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഹർഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48337,
    "questionText": " ഹർഷചരിതം എഴുതിയതാര്?\r\n",
    "answerText": " ബാണ ബട്ടൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48338,
    "questionText": " കാദംബരി എഴുതിയതാര്?\r\n",
    "answerText": " ബാണ ബട്ടൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48339,
    "questionText": " ചൈനീസ് സഞ്ചാരി ഹുയാൻസാങ് ഇന്ത്യ സന്ദർശിച്ച കാലഘട്ടമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഹർഷന്റെ കാലഘട്ടത്തിലാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48340,
    "questionText": " തീർത്ഥാടകരുടെ രാജകുമാരൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നതാര്?\r\n",
    "answerText": " ഹുയാൻസാങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48341,
    "questionText": " വടക്കെ ഇന്ത്യയിലെ അവസാന ഹിന്ദു ചക്രവർത്തി ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഹർഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48342,
    "questionText": " ആരാണ് ഹർഷനെ പരാജയപ്പെടുത്തിയത്?\r\n",
    "answerText": " ചാലൂക്യ രാജാവായ പുലികേശി രണ്ടാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48343,
    "questionText": " ചാലൂക്യവംശം സ്ഥാപിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " പുലികേശി ഒന്നാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48344,
    "questionText": " ചാലൂക്യവംശത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " വാതാപി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48345,
    "questionText": " വാതാപി ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " കർണ്ണാടകയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48346,
    "questionText": " ’ഐഹോൾ ലിഖിതങ്ങൾ’എന്നാലെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " പുലികേശി രണ്ടാമന്റെ ആക്രമങ്ങളെക്കുറിച്ച് വിവരം ലഭിക്കുന്നതാണ് ഐഹോൾ ലിഖിതങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48347,
    "questionText": " കോഹിനൂർ രത്നത്തിന്റെ യഥാർത്ഥ ഉടമസ്ഥരാരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " കാകതീയന്മാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48348,
    "questionText": " കാകതീയ വംശത്തിന്റെ പ്രശസ്ത ഭരണാധികാരിയാരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " രുദ്രമാദേവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48349,
    "questionText": " കാകതീയ രാജാവായ ഗണപതി ദേവന്റെ പുത്രിയാരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " രുദ്രമാദേവി "
  },
  {
    "questionNum": 48350,
    "questionText": " ചാലുക്യരെ തുടർന്ന് ഭരണം ഏറ്റെടുത്തത് ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " രാഷ്ട്രകൂട വംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48351,
    "questionText": " രാഷ്ട്രകൂട വംശം സ്ഥാപിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ദന്തി ദുർഗൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48352,
    "questionText": " രാഷ്ട്രകൂട വംശത്തിൽ പ്രമുഖൻ ആരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " അമോഘവർഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48353,
    "questionText": " കന്നട സാഹിത്യത്തിലെ കവിരാജ മാർഗം ആരുടെ കൃതിയാണ്?\r\n",
    "answerText": " അമോഘവർഷന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48354,
    "questionText": " ആരുടെ കാലത്താണ് എലിഫൻറായിലെ പ്രശസ്ത ഗുഹാ ക്ഷേത്രങ്ങൾ നിർമിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " രാഷ്ട്രകൂടരുടെ കാലത്താണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48355,
    "questionText": " എലിഫൻറാ ഗുഹാക്ഷേത്രങ്ങൾ ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്രയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48356,
    "questionText": " ’സംഘം’ എന്നാലെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ് സാഹിത്യത്തിലെ നല്ല രചനകൾ പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കുക എന്ന ലക്ഷ്യത്തോടെ മധുര കേന്ദ്രമാക്കി പ്രവർത്തിച്ചിരുന്ന തമിഴ് പണ്ഡിതന്മാരുടെ ഒരു അക്കാദമി ആയിരുന്നു സംഘം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48357,
    "questionText": " തെക്കെ ഇന്ത്യൻ സാമ്രാജ്യങ്ങളായ ചേര-ചോള പാണ്ഡ്യൻമാരെപ്പറ്റി വെളിച്ചം വീശുന്നത് ഏതു കൃതികളാണ്?\r\n",
    "answerText": " സംഘം കൃതികളാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48358,
    "questionText": " ഏതു ഭാഷയാണ് സംഘസാഹിത്യം എഴുതാൻ ഉപയോഗിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48359,
    "questionText": " സംഘകാലഘട്ടത്തിലെ പ്രധാന ആരാധനാമൂർത്തിയാരായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " മുരുകൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48360,
    "questionText": " തമിഴ് സാഹിത്യം പരിപോഷിപ്പിച്ച ജൈന സന്യാസി ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " അമൃത് സാഗർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48361,
    "questionText": " സംഘസാഹിത്യത്തിലെ സുവർണകാലഘട്ടമായി കരുതപ്പെടുന്ന നൂറ്റാണ്ട്?\r\n",
    "answerText": " 11 മുതൽ 12 വരെയുള്ള നൂറ്റാണ്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48362,
    "questionText": " ’ചിലപ്പതികാരം’ ഏതു കാലഘട്ടത്തിലെ കൃതികളാണ്?\r\n",
    "answerText": " സംഘകാല കൃതിയാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48363,
    "questionText": " ’മണിമേഖല’ ഏതു കാലഘട്ടത്തിലെ കൃതികളാണ്?\r\n",
    "answerText": " സംഘകാല കൃതിയാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48364,
    "questionText": " ’തിരുക്കുറൽ’ ഏതു കാലഘട്ടത്തിലെ കൃതികളാണ്?\r\n",
    "answerText": " സംഘകാല കൃതിയാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48365,
    "questionText": " സംഘകാലത്തിലെ പ്രധാന സമാഹാരമായി കരുതപ്പെടുന്ന കൃതിയേത്?\r\n",
    "answerText": " പുറനാനൂറ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48366,
    "questionText": " ഓണത്തെക്കുറിച്ച് പരാമർശിക്കുന്ന സംഘകാല കൃതി ഏത്?\r\n",
    "answerText": " മധുത്തെ കാഞ്ചി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48367,
    "questionText": " സംഘകാല കൃതികളിൽ പരാമർശിക്കപ്പെട്ടിട്ടുള്ള കേരളത്തിലെ നിർത്തരൂപമേത്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവാതിര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48368,
    "questionText": " ചിലപ്പതികാരത്തിൽ വിവരിക്കുന്നത് ആരുടെ കഥയാണ്?\r\n",
    "answerText": " കൊവാലെന്റെയും നിർത്തകിയായ മാധവിയുടെയും പ്രണയത്തെക്കുറിച്ചാണ് വിവരിക്കുന്നത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48369,
    "questionText": " ചിലപ്പതികാരം രചിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ഇളംകോവടികൾ "
  },
  {
    "questionNum": 48370,
    "questionText": " ’മണിമേഖല’ ആരുടെ കൃതിയാണ്?\r\n",
    "answerText": " സാത്താനരുടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48371,
    "questionText": " കോവലിന്റെയും മാധവിയുടെയും മകളെക്കുറിച്ച് സാത്താനർ വിവരിച്ചെഴുതിയ ഇതിഹാസത്തിന്റെ പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " മണിമേഖല "
  },
  {
    "questionNum": 48372,
    "questionText": " ’മണിമേഖല’യുടെ ഉള്ളടക്കമെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " കോവലിന്റെയും മാധവിയുടെയും മകളെക്കുറിച്ച് വിവരിക്കുന്നു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48373,
    "questionText": " ഭൂമിശാസ്ത്രപരമായി സംഘകാലത്ത് എത്ര വിഭാഗങ്ങളാണ് ഉണ്ടായിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " അഞ്ച് വിഭാഗങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48374,
    "questionText": " ഭൂമിശാസ്ത്രപരമായി സംഘകാലത്ത് ഉണ്ടായിരുന്ന വിഭാഗങ്ങൾ ഏവ?\r\n",
    "answerText": " കുറുഞ്ചി, മുല്ലൈ, പലൈ, മരുതം, നെയ്തൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48375,
    "questionText": " ’തിനകൾ’ എന്നറിയപ്പെട്ട പ്രദേശങ്ങൾ ഏവ?\r\n",
    "answerText": " കുറുഞ്ചി, മുല്ലൈ, പലൈ, മരുതം, നെയ്തൽ എന്നിവിടങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48376,
    "questionText": " കുറുഞ്ചി ഏതു തരം പ്രദേശമാണ്?\r\n",
    "answerText": " പർവത പ്രദേശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48377,
    "questionText": " മുല്ലൈ ഏതു തരം പ്രദേശമാണ്?\r\n",
    "answerText": " കുന്നുകളും താഴ്വരകളുമുള്ള വനപ്രദേശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48378,
    "questionText": " പലൈ ഏതു തരം പ്രദേശമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഊഷര ഭൂമിയുള്ള പ്രദേശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48379,
    "questionText": " മരുതം ഏതു തരം പ്രദേശമാണ്?\r\n",
    "answerText": " നദീതട സമതലങ്ങളുള്ള പ്രദേശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48380,
    "questionText": " നെയ്തൽ ഏതു തരം പ്രദേശമാണ്?\r\n",
    "answerText": " സമുദ്രതീര പ്രദേശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48381,
    "questionText": " വേടർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " കുറുഞ്ചി പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48382,
    "questionText": " കവർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " കുറുഞ്ചി പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48383,
    "questionText": " അയർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " മുല്ലൈ പ്രദേശത്ത് "
  },
  {
    "questionNum": 48384,
    "questionText": " ഇടയർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " മുല്ലൈ പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48385,
    "questionText": " സും​ഗവംശം സ്ഥാപിച്ചത് ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പുഷ്യമിത്ര സുംഗൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48386,
    "questionText": " പുഷ്യമിത്ര സുംഗൻ സും​ഗവംശം സ്ഥാപിച്ചത് ആരെ വധിച്ചാണ്‌?\r\n",
    "answerText": " അവസാന മൗര്യരാജാവായ ബൃഹദ്രഥനെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48387,
    "questionText": " ആരായിരുന്നു അവസാന മൗര്യരാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ബൃഹദ്രഥൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48388,
    "questionText": " അവസാന മൗര്യരാജാവായ ബൃഹദ്രഥനെ വധിച്ചത് ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പുഷ്യമിത്ര സുംഗൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48389,
    "questionText": " സാഞ്ചി സ്തൂപത്തിനു മുൻപിൽ കവാടം നിർമിച്ച രാജവംശം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " സുംഗവംശം "
  },
  {
    "questionNum": 48390,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തെ നിരുത്സാഹപ്പെടുത്തുകയും ബ്രാഹ്മണിസത്തെ പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കുകയും ചെയ്ത രാജവംശം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " സുംഗവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48391,
    "questionText": " സുംഗവംശം ഏതു മതരീതിയെയാണ് പ്രോത്സാഹിപ്പിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ബ്രാഹ്മണിസം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48392,
    "questionText": " സേനാപതി എന്ന സ്ഥാനപ്പേര് സ്വീകരിച്ച സുംഗവംശ സ്ഥാപകൻ ?\r\n",
    "answerText": " പുഷ്യമിത്ര സുംഗൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48393,
    "questionText": " സുംഗവംശ സ്ഥാപകനായിരുന്ന പുഷ്യമിത്ര സുംഗൻ സ്വീകരിച്ച സ്ഥാനപ്പേര്?\r\n",
    "answerText": " സേനാപതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48394,
    "questionText": " സുംഗവംശ സ്ഥാപകനായിരുന്ന പുഷ്യമിത്രനു ശേഷം അധികാരത്തിൽ വന്ന ഭരണാധികാരി ആര് ?\r\n",
    "answerText": " അഗ്നിമിത്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48395,
    "questionText": " കല്ലർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " പലൈ പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48396,
    "questionText": " മറവർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " പലൈ പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48397,
    "questionText": " ഉഴവർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " മരുതം പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48398,
    "questionText": " തൊഴുവർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " മരുതം പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48399,
    "questionText": " വലയർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " നെയ്തൽ പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48400,
    "questionText": " മീനവർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " നെയ്തൽ പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48401,
    "questionText": " പരവതർ എന്ന വിഭാഗക്കാർ ഏത് പ്രദേശത്താണ് താമസിച്ചിരുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " നെയ്തൽ പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48402,
    "questionText": " തിരുവള്ളുവരുടെ പ്രതിമ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " കന്യാകുമാരിയിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48403,
    "questionText": " സംഘകാല ഭൂപ്രദേശങ്ങളിൽ ഏറ്റവുമധികം ജനവാസം ഉണ്ടായിരുന്നത് എവിടെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " മരുതം പ്രദേശത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48404,
    "questionText": " ചിലപ്പതികാരം രചിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ഇളങ്കൊവടികൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48405,
    "questionText": " തിരുക്കുറൽ രചിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " തിരുവള്ളുവർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48406,
    "questionText": " തൊൽകാപ്പിയം രചിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " തൊൽകാപ്പിയർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48407,
    "questionText": " മധുത്തെ കാഞ്ചി രചിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " മാങ്കുടി മരുതൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48408,
    "questionText": " കമ്പരാമായണം രചിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " കമ്പർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48409,
    "questionText": " മണിമേഖല രചിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " സത്തനാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48410,
    "questionText": " കാളിദാസന്റെ മാളവികാഗ്നിമിത്രത്തിൽ ആരുടെ പ്രണയകഥയാണ് പറയുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " സുംഗവംശ ഭരണാധികാരിയായിരുന്ന അഗ്നിമിത്രന്റെയും മാളവികയുടെയും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48411,
    "questionText": " സുംഗവംശ ഭരണാധികാരിയായിരുന്ന അഗ്നിമിത്രന്റെയും മാളവികയുടെയും പ്രണയകഥ പറയുന്ന കാളിദാസന്റെ\r\nഗ്രന്ഥം ?\r\n",
    "answerText": " മാളവികാഗ്നിമിത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48412,
    "questionText": " സുംഗവംശ ഭരണാധികാരിയായിരുന്ന അഗ്നിമിത്രന്റെയും മാളവികയുടെയും പ്രണയകഥ പറയുന്ന മാളവികാഗ്നിമിത്രം രചിച്ചതാര് ?\r\n",
    "answerText": " കാളിദാസൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48413,
    "questionText": " സുംഗരാജവംശത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം എവിടെയായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " പാടലീപുത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48414,
    "questionText": " പുഷ്യമിത്രസുംഗന്റെ കാലത്ത് ഇന്ത്യ ആക്രമിച്ച ഗ്രീക്ക് സൈന്യാധിപൻ ?\r\n",
    "answerText": " മിനാൻഡർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48415,
    "questionText": " പാലവംശം സ്ഥാപിച്ചതാരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഗോപാലപാലൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48416,
    "questionText": " ഗോപാലപാലൻ സ്ഥാപിച്ച രാജവംശം ?\r\n",
    "answerText": " പാലവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48417,
    "questionText": " ബംഗാളിന്റെ സുവർണകാലമായി കണക്കാക്കുന്നത് ഏത് രാജവംശത്തിന്റെ ഭരണകാലമാണ്?\r\n",
    "answerText": " പാലവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48418,
    "questionText": " ഏറ്റവും പ്രശസ്തനായ പാല രാജാവാണ്:\r\n",
    "answerText": " ധർമപാലൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48419,
    "questionText": " വിക്രമശില സർവകലാശാല പണികഴിപ്പിച്ച പാല രാജാവ് ആര്?\r\n",
    "answerText": " ധർമപാലൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48420,
    "questionText": " 4521418224 എന്ന സംഖ്യയുടെ നവശേഷം (modulo 9) എത്ര ?\r\n",
    "answerText": 6
  },
  {
    "questionNum": 48421,
    "questionText": " പുരാതന ഈജിപ്തിൽ കേടുവരാതെ സൂക്ഷിക്കപ്പെട്ടിരിക്കുന്ന മൃതശരീരം അറിയപ്പെടുന്ന പേര്? ",
    "answerText": " മമ്മി "
  },
  {
    "questionNum": 48422,
    "questionText": " ഇന്നത്തെ ഏത് രാജ്യത്താണ് മെസൊപ്പൊട്ടേമിയൻ സംസ്കാരം നിലനിന്നത്? ",
    "answerText": " ഇറാക്ക് "
  },
  {
    "questionNum": 48423,
    "questionText": " രാഘവൻ ഒരു ക്യൂവിന്റെ മുന്നിൽ നിന്നും പിന്നിൽ നിന്നും പതിനൊന്നാമതാണെങ്കിൽ ആ ക്യൂവിൽ ആകെ എത്രപേർ ഉണ്ടാകും?\r\n",
    "answerText": 21
  },
  {
    "questionNum": 48424,
    "questionText": " 12 മണിമുതൽ 5 മണി 10 മി. വരെ ഒരു ക്ലോക്കിന്റെ മണിക്കൂർ സൂചി എത്ര ഡിഗ്രി തിരിയും?\r\n",
    "answerText": " 155 ഡിഗ്രി "
  },
  {
    "questionNum": 48425,
    "questionText": " ഒരു ഷെയറിന്റെ വില 10 രൂപയാണ്. ഡിസ്‌കൗണ്ട് 75 പൈസയും ബ്രോക്കറേജ് 25 പൈസയും ആയാൽ 96 ഷെയറിന്റെ വിലയെത്ര?\r\n",
    "answerText": 912
  },
  {
    "questionNum": 48426,
    "questionText": " കൂട്ടത്തിൽ ചേരാത്ത സംഖ്യഏത്?\r\n3, 5, 7, 12, 17, 19\r\n",
    "answerText": 12
  },
  {
    "questionNum": 48427,
    "questionText": " മെസപ്പൊട്ടേമിയിലെ എഴുത്തുവിദ്യ അറിയപ്പെട്ട പേര്? ",
    "answerText": " ക്യൂണിഫോം "
  },
  {
    "questionNum": 48428,
    "questionText": " ദീർഘചതുരം വൃത്തവും , വൃത്തം ബിന്ദുവും, ബിന്ദു ത്രികോണവുമാണെങ്കിൽ ചക്രത്തിന്റെ രൂപമെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ബിന്ദു "
  },
  {
    "questionNum": 48429,
    "questionText": " തുടക്കത്തിൽ ഒരു ക്ലാസിന്റെ ശരാശരി പ്രായം 15. പുതിയതായി ചേർന്ന 5 കുട്ടികളുടെ ശരാശരി പ്രായം 12.5. ക്ലാസ്സിന്റെ ശരാശരി പ്രായം 6 മാസം കുറഞ്ഞു. തുടക്കത്തിൽ ക്ലാസ്സിൽ എത്ര കുട്ടികളുണ്ടായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": 20
  },
  {
    "questionNum": 48430,
    "questionText": " താഴെ കൊടുത്തിരിക്കുന്ന സംഖ്യാശ്രേണിയിൽ 5-നെ തുടർന്നു വരുന്നതും എന്നാൽ 3-നു മുൻപിൽ അല്ലാത്തതുമായ എത്ര 8 ഉണ്ട്?\r\n5 8 3 7 5 8 6 3 8 5 4 5 8 4 7 6 5 5 8 3 5 8 7 5 8 2 8 5\r\n",
    "answerText": 4
  },
  {
    "questionNum": 48431,
    "questionText": " മഞ്ഞുകട്ടക്ക് ജലം എന്നതു പോലെ ജലത്തിന്…………?\r\n",
    "answerText": " നീരാവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48432,
    "questionText": " രാമു അയാളുടെ വരുമാനത്തിന്റെ 9 ശതമാനത്തേക്കാൾ 50 രൂപ കൂടുതൽ ചെലവാക്കുന്നു. രാമു ചെലവാക്കിയത് 563 രൂപയാണെങ്കിൽ\r\nഅയാളുടെ വരുമാനമെത്ര ?\r\n",
    "answerText": " രൂ 5,700\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48433,
    "questionText": " വിട്ടു പോയ ആക്കം ഏത്?\r\n2,6,11,17,...\r\n",
    "answerText": 24
  },
  {
    "questionNum": 48434,
    "questionText": " 16cm നീളവും 9cm വീതിയുമുള്ള ഒരു ദീർഘചതുരത്തിൽ ഉൾകൊള്ളിക്കാവുന്ന ഏറ്റവും വലിയ ചതുരത്തിന്റെ വിസ്തീർണമെത്ര?\r\n",
    "answerText": " 81 cm^2"
  },
  {
    "questionNum": 48435,
    "questionText": " വിട്ടുപോയ അക്കം പൂരിപ്പിക്കുക.\r\n32, 34,48,..., 64,68\r\n",
    "answerText": 51
  },
  {
    "questionNum": 48436,
    "questionText": " COLD എന്ന വാക്ക് XLOW എന്നെഴുതിയാൽ 'PR0UD' എന്ന വാക്ക് എങ്ങനെയെഴുതാം?\r\n",
    "answerText": " KILFW"
  },
  {
    "questionNum": 48437,
    "questionText": " 11നും 90-നുമിടയിൽ 7 കൊണ്ട് നിശ്ലേഷം ഹരിക്കാവുന്ന എത്ര സംഖ്യകൾ ഉണ്ട്?\r\n",
    "answerText": 11
  },
  {
    "questionNum": 48438,
    "questionText": " പാല രാജാവായ ധർമപാലൻ പണികഴിപ്പിച്ച സർവകലാശാല ഏത്?\r\n",
    "answerText": " വിക്രമശില സർവകലാശാല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48439,
    "questionText": " കുശാന വംശത്തിലെ പ്രശസ്തനായ ഭരണാധികാരി:\r\n",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48440,
    "questionText": " കുശാന വംശത്തിലെ പ്രശസ്തനായ ഭരണാധികാരിയായിരുന്ന കനിഷ്കൻ ഭരണം ആരംഭിച്ചത് എന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " എ.ഡി. 78-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48441,
    "questionText": " ശകവർഷം ആരംഭിച്ചത് ഏതു രാജവംശകാലത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " കുശാന വംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48442,
    "questionText": " ശകവർഷം ആരംഭിച്ചത് എപ്പോഴാണ് ?\r\n",
    "answerText": " എ.ഡി. 78 മുതൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48443,
    "questionText": " ശകവർഷം ആരംഭിച്ച കുശാന വംശ ഭരണാധികാരി?\r\n",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48444,
    "questionText": " ശകവർഷത്തെ ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ കലണ്ടറായി അംഗീകരിച്ചത് എന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1957 മാർച്ച് 22\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48445,
    "questionText": " 1957 മാർച്ച് 22-ന് ഇന്ത്യയുടെ ദേശീയ കലണ്ടറായി അംഗീകരിച്ച\r\nവർഷകാലം ?\r\n",
    "answerText": " ശകവർഷം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48446,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി സ്വർണനാണയം പുറത്തിറക്കിയ രാജവംശം?\r\n",
    "answerText": " കുശാനവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48447,
    "questionText": " 'രണ്ടാം അശോകൻ' എന്നറിയപ്പെട്ട കുശാന രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48448,
    "questionText": " 12, 15, 20, 27 എന്നീ സംഖ്യകൾ കൊണ്ട് നിശ്ലേഷം ഹരിക്കാവുന്ന ഏറ്റവും ചെറിയ എണ്ണൽ സംഖ്യ ഏത്?\r\n",
    "answerText": " Ans:540"
  },
  {
    "questionNum": 48449,
    "questionText": " A,B എന്ന രണ്ട് പൈപ്പുകൾ, പ്രത്യേകമായി ഉപയോഗിച്ചാൽ ഒരു പാത്രം നിറയ്ക്കാൻ യഥാക്രമം 20-ഉം 30-ഉം മിനുട്ടെടുക്കും രണ്ട് പൈപ്പുകൾ ഒന്നിച്ചുപയോഗിച്ചാൽ പാത്രം നിറയാൻ എത്ര സമയമെടുക്കും?\r\n",
    "answerText": " Ans:12 മിനുട്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48450,
    "questionText": " 35 ആളുകളുള്ള ഒരു ഗ്രൂപ്പിൽ 16 പേർ കാപ്പിയും 25 പേർ ചായയും ഇഷ്ടപ്പെടുന്നവരാണ്. രണ്ടും ഇഷ്ടപ്പെടാത്തവർ 2 പേരാണെങ്കിൽ കാപ്പിയും ചായയും ഇഷ്ടപ്പെടുന്നവരെത്ര?\r\n",
    "answerText": " Ans:6"
  },
  {
    "questionNum": 48451,
    "questionText": " ബന്ധം കണ്ടെത്തി പൂരിപ്പിക്കുക\r\nപുക: മലിനീകരണം:: യുദ്ധം:..............?\r\n",
    "answerText": " Ans:മരണം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48452,
    "questionText": " വിട്ടുപോയ അക്കം പൂരിപ്പിക്കുക\r\n5, 9, 15, 23, 33,45\r\n",
    "answerText": 59
  },
  {
    "questionNum": 48453,
    "questionText": " ‘QUESTION’എന്ന വാക്ക് NXBVQLLQ എന്നെഴുതാമെങ്കിൽ ‘REPLY’എങ്ങനെയെഴുതും?\r\n",
    "answerText": " OHMOV"
  },
  {
    "questionNum": 48454,
    "questionText": " താഴെക്കൊടുത്ത ശ്രേണിയിലെ തെറ്റായ സംഖ്യ ഏത്?\r\n11, 2, 21, 3, 32, 4, 41, 5, 51, 6\r\n",
    "answerText": 32
  },
  {
    "questionNum": 48455,
    "questionText": " കുശാന രാജാവായ കനിഷ്കൻ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " 'രണ്ടാം അശോകൻ'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48456,
    "questionText": " ബുദ്ധന്റെ രൂപം ആദ്യമായി നാണയത്തിൽ ആലേഖനം ചെയ്ത കുശാന രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48457,
    "questionText": " കുശാന രാജാവായിരുന്ന കനിഷ്കൻ സ്വീകരിച്ച ബിരുദം?\r\n",
    "answerText": " ദേവപുത്ര "
  },
  {
    "questionNum": 48458,
    "questionText": " ദേവപുത്ര ബിരുദം സ്വീകരിച്ച കുശാന രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48459,
    "questionText": " ശകവർഷത്തിലെ ആദ്യ മാസം ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ചൈത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48460,
    "questionText": " ശകവർഷത്തിലെ അവസാനമാസം ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഫാൽഗുന്നം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48461,
    "questionText": " കുശാന രാജാവായിരുന്ന കനിഷ്കന്റെ തലസ്ഥാനം എവിടെയായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " പെഷവാർ (പുരുഷപുരം)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48462,
    "questionText": " പെഷവാർ (പുരുഷപുരം) തലസ്ഥാനാമാക്കി പ്രവർത്തിച്ചിരുന്ന\r\nകുശാന രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48463,
    "questionText": " കുശാന രാജാവായിരുന്ന കനിഷ്കന്റെ സദസ്സ് അലങ്കരിച്ചിരുന്ന പ്രമുഖർ ആരെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " അശ്വഘോഷൻ, നാഗാർജുനൻ, ചരകൻ, വസുമിത്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48464,
    "questionText": " ഗാന്ധാര കലാരീതി പ്രോത്സാഹിപ്പിച്ച കുശാന രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48465,
    "questionText": " കുശാന രാജാവായിരുന്ന കനിഷ്കൻ പ്രോത്സാഹിപ്പിച്ച കലാരീതി?\r\n",
    "answerText": " ഗാന്ധാര കലാരീതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48466,
    "questionText": " എന്താണ് ഗാന്ധാര കലാരീതി ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്തോ-ഗ്രീക്ക് കലാരീതികളുടെ മിശ്രണമാണ് ഗാന്ധാര കലാരീതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48467,
    "questionText": " ഇന്തോ-ഗ്രീക്ക് കലാരീതികളുടെ മിശ്രണമായ കലാരീതികൾ അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഗാന്ധാര കലാരീതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48468,
    "questionText": " ഗുപ്തവംശം സ്ഥാപിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീഗുപ്തൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48469,
    "questionText": " ശ്രീഗുപ്തൻ സ്ഥാപിച്ച രാജവംശം?\r\n",
    "answerText": " ഗുപ്തവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48470,
    "questionText": " ഇന്ത്യാ ചരിത്രത്തിലെ സുവർണകാലഘട്ടം എന്നും ക്ലാസിക്കൽ കാലഘട്ടം എന്നുമറിയപ്പെടുന്നത് ഏത് രാജവംശത്തിന്റെ കാലഘട്ടമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഗുപ്തവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48471,
    "questionText": " ഗുപ്തവംശകാലഘട്ടം അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യാ ചരിത്രത്തിലെ സുവർണകാലഘട്ടം എന്നും ക്ലാസിക്കൽ കാലഘട്ടം എന്നും അറിയപ്പെടുന്നു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48472,
    "questionText": " ഗുപ്ത സാമ്രാജ്യം സ്ഥാപിച്ചത് എന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " AD320"
  },
  {
    "questionNum": 48473,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജവംശത്തിന്റെ ഔദ്യോഗിക മുദ്ര എന്തായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഗരുഡൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48474,
    "questionText": " ഗരുഡൻ ഏത് രാജവംശത്തിന്റെ ഔദ്യോഗിക മുദ്രയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഗുപ്തരാജവംശത്തിന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48475,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജവംശത്തിന്റെ ഔദ്യോഗിക ഭാഷ എന്തായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " സംസ്കൃതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48476,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജവംശത്തിന്റെ പ്രധാന വരുമാനം എന്തായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഭൂനികുതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48477,
    "questionText": " ഗുപ്ത സാമ്രാജ്യത്തിലെ ഏറ്റവും ശക്തനായ ഭരണാധികാരി :\r\n",
    "answerText": " സമുദ്രഗുപ്തൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48478,
    "questionText": " ’ഇന്ത്യൻ നെപ്പോളിയൻ' എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഗുപ്ത രാജാവ്: ",
    "answerText": " സമുദ്രഗുപ്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48479,
    "questionText": " ഗുപ്ത സാമ്രാജ്യത്തിലെ ഏറ്റവും ശക്തനായ ഭരണാധികാരിയായിരുന്ന സമുദ്രഗുപ്തൻ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ നെപ്പോളിയൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48480,
    "questionText": " കപ്പലിന്റെയും വീണയുടെയും ചിത്രങ്ങൾ കൊത്തി സ്വർണനാണയങ്ങൾ പുറത്തിറക്കിയത് ഏത് ഗുപ്തരാജാവാണ് ?\r\n",
    "answerText": " സമുദ്രഗുപ്തൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48481,
    "questionText": " ഗുപ്ത സാമ്രാജ്യത്തിലെ ഏറ്റവും ശക്തനായ ഭരണാധികാരിയായിരുന്ന സമുദ്രഗുപ്തനെ ഇന്ത്യൻ നെപ്പോളിയൻ എന്നു വിശേഷിപ്പിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " വിൻസെന്റ് സ്മിത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48482,
    "questionText": " വിൻസെന്റ് സ്മിത്ത് ഇന്ത്യൻ നെപ്പോളിയൻ എന്നു വിശേഷിപ്പിച്ചത് ആരെ ?\r\n",
    "answerText": " ഗുപ്തരാജാവായ സമുദ്രഗുപ്തൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48483,
    "questionText": " വിൻസെന്റ് സ്മിത്ത് ഗുപ്തരാജാവായ സമുദ്രഗുപ്തനെ വിശേഷിപ്പിച്ചത് എങ്ങനെ ?\r\n",
    "answerText": " ഇന്ത്യൻ നെപ്പോളിയൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48484,
    "questionText": " ‘ശകാരി' എന്ന സ്ഥാനപ്പേര് സ്വീകരിച്ച ഗുപ്തരാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48485,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ സ്വീകരിച്ച സ്ഥാനപ്പേര്?\r\n",
    "answerText": " ‘ശകാരി'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48486,
    "questionText": " വിക്രമാദിത്യൻ എന്ന പേരിൽ അറിയപ്പെട്ട ഗുപ്തരാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48487,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പ്രസിദ്ധമായ പേര് ?\r\n",
    "answerText": " വിക്രമാദിത്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48488,
    "questionText": " ഡൽഹിയിൽ മെഹ്റൗളി ഇരുമ്പ്ശാസനം സ്ഥാപിച്ച ഗുപ്തരാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48489,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ മെഹ്റൗളി ഇരുമ്പ്ശാസനം സ്ഥാപിച്ചത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ഡൽഹി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48490,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ ഡൽഹിയിൽ സ്ഥാപിച്ച ഇരുമ്പ്ശാസനം ?\r\n",
    "answerText": " മെഹ്റൗളി ഇരുമ്പ്ശാസനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48491,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ ഡൽഹിയിൽ സ്ഥാപിച്ച മെഹ്റൗളി ഇരുമ്പ്ശാസനം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് ഏത് സ്മാരകത്തിന്റെ സമീപത്താണ്?\r\n",
    "answerText": " കുത്തബ് മിനാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48492,
    "questionText": " കുത്തബ് മിനാറിന്റെ സമീപത്ത് സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന മെഹ്റൗളി ശാസനത്തിൽ രേഖപ്പെടുത്തിയിട്ടുള്ളത് എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ്റെ സൈനിക വിജയങ്ങളെക്കുറിച്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48493,
    "questionText": " നവരത്നങ്ങൾ എന്ന പേരിൽ അറിയപ്പെട്ട പണ്ഡിതരും സാഹിത്യകാരന്മാരും ഉണ്ടായിരുന്നത് ഏത് ഗുപ്തരാജാവിന്റെ സദസ്സിലായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48494,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ സദസ്സിലുണ്ടായിരുന്ന നവരത്നങ്ങൾ ആരെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " കാളിദാസൻ, വരാഹമിഹിരൻ, വരരുചി,ധന്വന്തരി, അമരസിംഹൻ, ശങ്കു, വേതാള ഭട്ടി,ക്ഷപണകൻ, ഘടകർപ്പൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48495,
    "questionText": " ഹൂണന്മാർ ഇന്ത്യ ആക്രമിച്ചത് ഏതു ഗുപ്തരാജാവിന്റെ കാലത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " കുമാര ഗുപ്തന്റെ കാലത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48496,
    "questionText": " കുമാര ഗുപ്തന്റെ കാലത്ത് ഇന്ത്യ ആക്രമിച്ചത് ആരായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഹൂണന്മാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48497,
    "questionText": " ഗുപ്തന്മാരുടെ തകർച്ചയ്ക്ക് കാരണമായത് ആരുടെ ആക്രമണമാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഹൂണന്മാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48498,
    "questionText": " ഹൂണന്മാരുടെ ആക്രമണത്തിൽ തകർന്ന രാജവംശം ?\r\n",
    "answerText": " ഗുപ്തരാജവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48499,
    "questionText": " ’കവിരാജ’ എന്നറിയപ്പെട്ട ഗുപ്തരാജാവ് ആരായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " സമുദ്രഗുപ്തൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48500,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ സമുദ്രഗുപ്തൻ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര് ?\r\n",
    "answerText": " ’കവിരാജ’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48501,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ നവരത്നങ്ങളിലൊരാളായ കാളിദാസന്റെ മേഖല ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " പ്രസിദ്ധ കവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48502,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ സദസ്സിലുണ്ടായിരുന്ന പ്രസിദ്ധ കവി?\r\n",
    "answerText": " കാളിദാസൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48503,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ നവരത്നങ്ങളിലൊരാളായ വരാഹമിഹിരന്റെ മേഖല ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ജ്യോതിശാസ്ത്രജ്ഞൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48504,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ സദസ്സിലുണ്ടായിരുന്ന\r\nജ്യോതിശാസ്ത്രജ്ഞൻ?\r\n",
    "answerText": " വരാഹമിഹിരൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48505,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ നവരത്നങ്ങളിലൊരാളായ വരരുചിയുടെ മേഖല ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ജ്യോതിശാസ്ത്ര-പ്രാകൃതഭാഷാ പണ്ഡിതൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48506,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ സദസ്സിലുണ്ടായിരുന്ന\r\nജ്യോതിശാസ്ത്ര-പ്രാകൃതഭാഷാ പണ്ഡിതൻ ?\r\n",
    "answerText": " വരരുചി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48507,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ നവരത്നങ്ങളിലൊരാളായ ധന്വന്തരിയുടെ മേഖല ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ആയുർവേദാചാര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48508,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ സദസ്സിലുണ്ടായിരുന്ന\r\nആയുർവേദാചാര്യൻ?\r\n",
    "answerText": " ധന്വന്തരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48509,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ നവരത്നങ്ങളിലൊരാളായ അമരസിംഹന്റെ മേഖല ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " സംസ്കൃതപണ്ഡിതൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48510,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ സദസ്സിലുണ്ടായിരുന്ന\r\nസംസ്കൃതപണ്ഡിതൻമാർ ?\r\n",
    "answerText": " അമരസിംഹൻ ,വേതാള ഭട്ടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48511,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ നവരത്നങ്ങളിലൊരാളായ ശങ്കുവിന്റെ മേഖല ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " വൈദ്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48512,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ സദസ്സിലുണ്ടായിരുന്ന\r\nവൈദ്യൻ ?\r\n",
    "answerText": " ശങ്കു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48513,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ നവരത്നങ്ങളിലൊരാളായ വേതാള ഭട്ടിയുടെ മേഖല ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " സംസ്കൃത പണ്ഡിതൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48514,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ നവരത്നങ്ങളിലൊരാളായ ക്ഷപണകന്റെ മേഖല ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ആരോഗ്യവിദഗ്ധൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48515,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ സദസ്സിലുണ്ടായിരുന്ന\r\nആരോഗ്യവിദഗ്ധൻ?\r\n",
    "answerText": " ക്ഷപണകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48516,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ നവരത്നങ്ങളിലൊരാളായ ഘടകർപ്പന്റെ മേഖല ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഗണിത ശാസ്ത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48517,
    "questionText": " ഗുപ്തരാജാവായ ചന്ദ്രഗുപ്തൻ രണ്ടാമന്റെ സദസ്സിലുണ്ടായിരുന്ന ഗണിത ശാസ്ത്ര വിദഗ്ധൻ?\r\n",
    "answerText": " ഘടകർപ്പൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48518,
    "questionText": " നാഷണൽ ഫിലിം ആർക്കൈവ് ഒഫ് ഇന്ത്യ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നത്?  ",
    "answerText": " പൂനെ  "
  },
  {
    "questionNum": 48519,
    "questionText": " പൂനെ ഫിലിം ഇൻസ്റ്റിറ്റിയൂട്ട് ആരംഭിച്ചത്?  ",
    "answerText": " 1961 ആഗസ്റ്റിൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 48520,
    "questionText": " എലിസബത്ത് സംവിധാനം ചെയ്തത്?  ",
    "answerText": " ശേഖർകപൂർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48521,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ അന്താരാഷ്ട്ര ചലച്ചിത്രോത്സവത്തിനുള്ള സ്ഥിരം വേദിയായി തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട സ്ഥലം?  ",
    "answerText": " ഗോവ  "
  },
  {
    "questionNum": 48522,
    "questionText": " മികച്ച ദേശീയോദ്ഗ്രഥന ചലച്ചിത്രത്തിന് നൽകിവരുന്ന അവാർഡ്?  ",
    "answerText": " നർഗീസ് ദത്ത് അവാർഡ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48523,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ഫിലിം അക്കാദമി?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം  "
  },
  {
    "questionNum": 48524,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ സിനിമാസ്‌കോപ് ചിത്രം?  ",
    "answerText": " കാഗസ് കെ ഫൂൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 48525,
    "questionText": " പ്രഥമ ഇന്ത്യൻ ചലച്ചിത്രോത്സവം നടന്നത്?  ",
    "answerText": " 1952 മുംബെയിൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 48526,
    "questionText": " രാജ്യസഭയിലേക്ക് നോമിനേറ്റ് ചെയ്യപ്പെട്ട ആദ്യ വനിതാ ചലച്ചിത്ര താരം?  ",
    "answerText": " നർഗീസ് ദത്ത്  "
  },
  {
    "questionNum": 48527,
    "questionText": " മുംബയ് ആസ്ഥാനമായി പ്രവർത്തിക്കുന്ന സെൻട്രൽ ബോർഡ് ഒഫ് ഫിലിം സർട്ടിഫിക്കേഷന്റെ ചെയർപേഴ്സൺ?  ",
    "answerText": " ഷർമ്മിള ടാഗോർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48528,
    "questionText": " ഐക്യരാഷ്ട്രസംഘടന വനിതാവർഷമായി ആചരിച്ചത്?  ",
    "answerText": 1975
  },
  {
    "questionNum": 48529,
    "questionText": " ദേശീയതലത്തിൽ വനിതാദിനാചരണം ആചരിച്ചു തുടങ്ങിയ രാജ്യം?  ",
    "answerText": " അമേരിക്ക  "
  },
  {
    "questionNum": 48530,
    "questionText": " യു.എൻ. വിമണിന്റെ ആദ്യ എക്സിക്യുട്ടീവ് ഡയറക്ടർ?  ",
    "answerText": " മിഷേല ബാഷ്ലെറ്റ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48531,
    "questionText": " പെൺകുട്ടികൾക്കായിട്ടുള്ള സാർക്ക് വർഷം?  ",
    "answerText": 1990
  },
  {
    "questionNum": 48532,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ദേശീയ വനിതാ കമ്മിഷന്റെ ആദ്യ ചെയർപേഴ്സൺ?  ",
    "answerText": " ജയന്തി പട്നിക് "
  },
  {
    "questionNum": 48533,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യത്തെ വനിതാ ഭരണാധികാരി?  ",
    "answerText": " ഹാത്ഷെപ്സൂത്  "
  },
  {
    "questionNum": 48534,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ എത്രാമത്തെ പ്രസിഡന്റായിരുന്നു പ്രതിഭാ പാട്ടീൽ?  ",
    "answerText": 12
  },
  {
    "questionNum": 48535,
    "questionText": " പ്രതിഭാ പാട്ടീൽ ജനിച്ചത് എവിടെ?  ",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്രയിലെ ജൽഗാവ് ജില്ല  "
  },
  {
    "questionNum": 48536,
    "questionText": " 'ദി സ്‌കോപ് ഒഫ് ഹാപ്പിനെസ്', പേഴ്സണൽ മെമ്മയർ ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്?  ",
    "answerText": " വിജയലക്ഷ്മി പണ്ഡിറ്റ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48537,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യത്തെ വനിതാ പ്രധാനമന്ത്രി?  ",
    "answerText": " സിരിമാവോ ബന്ധാരനായകെ  "
  },
  {
    "questionNum": 48538,
    "questionText": " ഗരീബി ഹഠാവോ (ദാരിദ്ര്യ നിർമ്മാർജ്ജനം) പരമപ്രധാന ലക്ഷ്യമെന്ന് ആഹ്വാനം ചെയ്ത ഇന്ത്യൻ പ്രധാനമന്ത്രി?  ",
    "answerText": " ഇന്ദിരാഗാന്ധി  "
  },
  {
    "questionNum": 48539,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യമായി ഐ.പി.എസ് നേടിയ വനിത?  ",
    "answerText": " കിരൺബേദി  "
  },
  {
    "questionNum": 48540,
    "questionText": " നവജ്യോതി ഇന്ത്യൻ ഫൗണ്ടേഷൻ, ഇന്ത്യാ വിഷൻ ഫൗണ്ടേഷൻ എന്നീ സംഘടനകൾ സ്ഥാപിച്ചത്?  ",
    "answerText": " കിരൺബേദി  "
  },
  {
    "questionNum": 48541,
    "questionText": " ഐ ഡെയർ ആരുടെ ജീവചരിത്രഗ്രന്ഥമാണ്?  ",
    "answerText": " കിരൺബേദി  "
  },
  {
    "questionNum": 48542,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നാഷണൽ കോൺഗ്രസിന്റെ അദ്ധ്യക്ഷപദം ഏറ്റവും കൂടുതൽ കാലം വഹിച്ച വ്യക്തി?  ",
    "answerText": " സോണിയാഗാന്ധി  "
  },
  {
    "questionNum": 48543,
    "questionText": " സോണിയാഗാന്ധിയുടെ ജന്മസ്ഥലം?  ",
    "answerText": " ഇറ്റലിയിലെ ലൂസിയാന  "
  },
  {
    "questionNum": 48544,
    "questionText": " ജിം കോർ​ബ​റ്റ് നാ​ഷ​ണൽ പാർ​ക്ക് ഏ​തു സം​സ്ഥാ​ന​ത്താ​ണ് ?  ",
    "answerText": " ഉത്തരാഖണ്ട്  "
  },
  {
    "questionNum": 48545,
    "questionText": " കേ​ര​ള​ത്തിൽ ഏ​തു ജി​ല്ല​യി​ലാ​ണ് പു​ക​യില കൃ​ഷി​യു​ള്ള​ത്?  ",
    "answerText": " കാസർകോട്  "
  },
  {
    "questionNum": 48546,
    "questionText": " സർ​വോ​ദയ പ്ര​സ്ഥാ​ന​ത്തി​ന്റെ ഉ​പ​ജ്ഞാ​താ​വ് ആ​ര്?  ",
    "answerText": " ജയപ്രകാശ് നാരായണൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 48547,
    "questionText": " ഓ​സോൺ പാ​ളി​കൾ സ്ഥി​തി​ചെ​യ്യു​ന്ന​തെ​വി​ടെ?  ",
    "answerText": " സ്ട്രാറ്റോസ്ഫിയർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48548,
    "questionText": " ഏ​റ്റ​വും വ​ലിയ മ​തം ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " ക്രിസ്തുമതം  "
  },
  {
    "questionNum": 48549,
    "questionText": " കേ​ര​ള​ത്തിൽ ആ​ദ്യ​ത്തെ ക്രി​സ്ത്യൻ പ​ള്ളി​യും മു​സ്ളിം പ​ള്ളി​യും സ്ഥാ​പി​ത​മാ​യ​ത് എ​വി​ടെ?  ",
    "answerText": " കൊടുങ്ങല്ലൂർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48550,
    "questionText": " കൊ​ച്ചിൻ ഓ​യിൽ എ​ന്ന് അ​ന്താ​രാ​ഷ്ട്ര വി​പ​ണി​യിൽ അ​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന എ​ണ്ണ ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " ഇഞ്ചിപ്പുൽതൈലം  "
  },
  {
    "questionNum": 48551,
    "questionText": " വൈ​ദ്യുത ധാര അ​ള​ക്കു​ന്ന​തി​നു​ള്ള യൂ​ണി​റ്റ് ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " ആമ്പിയർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48552,
    "questionText": " യു.​എ​ന്നിൽ എ​ഴു​താൻ ഉ​പ​യോ​ഗി​ക്കു​ന്ന ഭാഷ ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " ഇംഗ്ളീഷ്, ഫ്രഞ്ച്  "
  },
  {
    "questionNum": 48553,
    "questionText": " സ്വ​ദേ​ശാ​ഭി​മാ​നി രാ​മ​കൃ​ഷ്ണ​പി​ള്ള​യു​ടെ പ്ര​തിമ കേ​ര​ള​ത്തി​ലെ​വി​ടെ​യാ​ണ്?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം  "
  },
  {
    "questionNum": 48554,
    "questionText": " ആ​ദ്യ ക​യർ ഫാ​ക്ട​റി സ്ഥാ​പി​ച്ച​ത് ആ​ര്?  ",
    "answerText": " ജെയിംസ് ഡാറ  "
  },
  {
    "questionNum": 48555,
    "questionText": " ശ​ങ്ക​രാ​ചാ​ര്യ സം​സ്കൃത സർ​വ​ക​ലാ​ശാ​ല​യു​ടെ ആ​സ്ഥാ​നം ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " കാലടി  "
  },
  {
    "questionNum": 48556,
    "questionText": " കാ​സി​രംഗ നാ​ഷ​ണൽ പാർ​ക്ക് എ​വി​ടെ?  ",
    "answerText": " അസമിലെ ജോരഹതിൽ  "
  },
  {
    "questionNum": 48557,
    "questionText": " ക​റു​ത്ത പൊ​ന്ന് എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന​ത് എ​ന്ത്?  ",
    "answerText": " കുരുമുളക്  "
  },
  {
    "questionNum": 48558,
    "questionText": " മഗധ രാജ്യത്തിന്റെ ആദ്യ തലസ്ഥാനം എവിടെയായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " രാജഗൃഹം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48559,
    "questionText": " മഗധ രാജ്യം ഭരിച്ച രാജവംശങ്ങളിൽ ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട രാജവംശങ്ങൾ ?\r\n",
    "answerText": " ഹര്യങ്കവംശം,നന്ദവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48560,
    "questionText": " ഹര്യങ്കവംശം ഭരിച്ചിരുന്ന രാജ്യം ?\r\n",
    "answerText": " മഗധ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48561,
    "questionText": " നന്ദവംശം ഭരിച്ചിരുന്ന രാജ്യം ?\r\n",
    "answerText": " മഗധ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48562,
    "questionText": " ഹര്യങ്കവംശ സ്ഥാപകൻ ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ബിംബിസാരൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48563,
    "questionText": " ബിംബിസാരൻ സ്ഥാപിച്ച രാജവംശം ?\r\n",
    "answerText": " ഹര്യങ്കവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48564,
    "questionText": " മകനാൽ കൊല്ലപ്പെട്ട ആദ്യ ഹര്യങ്കവംശ രാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ബിംബിസാരൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48565,
    "questionText": " ഹര്യങ്കവംശ സ്ഥാപകൻ ബിംബിസാരനെ വധിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " അദ്ദേഹത്തിന്റെ മകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48566,
    "questionText": " പിതൃഹത്യയിലൂടെ സിംഹാസനം കീഴടക്കിയ ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യഭരണാധികാരി:\r\n",
    "answerText": " അജാതശത്രു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48567,
    "questionText": " പിതൃഹത്യയിലൂടെ സിംഹാസനം കീഴടക്കിയ ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യഭരണാധികാരിയായ അജാതശത്രുവിന്റെ പിതാവ് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ഹര്യങ്കവംശ സ്ഥാപകൻ ബിംബിസാരൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48568,
    "questionText": " കോ​പ്പ അ​മേ​രി​ക്ക ഏ​ത് ക​ളി​യു​മാ​യി ബ​ന്ധ​പ്പെ​ട്ടി​രി​ക്കു​ന്നു?  ",
    "answerText": " ഫുട്ബാൾ  "
  },
  {
    "questionNum": 48569,
    "questionText": " ഐ.​എൻ.​എ​സ് ഹംല എ​വി​ടെ​യാ​ണ്?  ",
    "answerText": " മുംബയ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48570,
    "questionText": " മൗ മൗ ല​ഹള ന​ട​ന്ന രാ​ജ്യം ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " കെനിയ  "
  },
  {
    "questionNum": 48571,
    "questionText": " ആ​ദ്യ ഗാ​ന്ധി സ​മാ​ധാന സ​മ്മാ​നം ല​ഭി​ച്ച​താർ​ക്ക്?  ",
    "answerText": " ജൂലിയസ് നെരേര  "
  },
  {
    "questionNum": 48572,
    "questionText": " കേ​ര​ള​ത്തിൽ ഏ​റ്റ​വും കു​റ​വ് ജ​ന​സാ​ന്ദ്ര​ത​യു​ള്ള ജി​ല്ല ഏ​ത് ?  ",
    "answerText": " ഇടുക്കി  "
  },
  {
    "questionNum": 48573,
    "questionText": " ഐ​ക്യ​രാ​ഷ്ട്ര സഭ നി​ല​വിൽ വ​ന്ന​തെ​ന്ന്?  ",
    "answerText": " 1945 ഒക്ടോബർ 24ന്  "
  },
  {
    "questionNum": 48574,
    "questionText": " കേ​ര​ള​ത്തിൽ ഏ​റ്റ​വും കൂ​ടു​തൽ ജ​ന​സാ​ന്ദ്ര​ത​യു​ള്ള ജി​ല്ല ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരം  "
  },
  {
    "questionNum": 48575,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യും അ​ഫ്‌​ഗാ​നി​സ്ഥാ​നും ത​മ്മി​ലു​ള്ള അ​തിർ​ത്തി രേഖ അ​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന​ത് എ​ങ്ങ​നെ?  ",
    "answerText": " ഡുറന്റ് രേഖ  "
  },
  {
    "questionNum": 48576,
    "questionText": " തീ​ര​ദേ​ശ​മി​ല്ലാ​ത്ത സം​സ്ഥാ​നം ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " ഛത്തീസ്ഗഢ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48577,
    "questionText": " അ​ഗ്നി​പർ​വ​ത​ങ്ങ​ളി​ല്ലാ​ത്ത ഭൂ​ഖ​ണ്ഡം?  ",
    "answerText": " യൂറോപ്പ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48578,
    "questionText": " ബി.സി. 483-ൽ ഒന്നാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനം വിളിച്ചു കൂട്ടിയ\r\nഹര്യങ്കവംശരാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " അജാതശത്രു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48579,
    "questionText": " അജാതശത്രു ഒന്നാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനം വിളിച്ചു കൂട്ടിയത് എന്ന്?\r\n",
    "answerText": " ബി.സി. 483-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48580,
    "questionText": " ആരായിരുന്നു അവസാന ഹര്യങ്ക രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " ഉദയഭദ്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48581,
    "questionText": " പാടലീപുത്രം നഗരം പണികഴിപ്പിച്ച ഹര്യങ്കവംശരാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ഉദയഭദ്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48582,
    "questionText": " അവസാന ഹര്യങ്ക രാജാവായിരുന്നു ഉദയഭദ്രൻ പണികഴിപ്പിച്ച നഗരം?\r\n",
    "answerText": " പാടലീപുത്രം നഗരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48583,
    "questionText": " 'ഇന്ത്യയിലെ സാമ്രാജ്യ ശില്പികൾ' എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാജവംശം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " നന്ദ രാജവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48584,
    "questionText": " നന്ദ രാജവംശം അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " 'ഇന്ത്യയിലെ സാമ്രാജ്യ ശില്പികൾ'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48585,
    "questionText": " മഗധ രാജ്യം ഭരിച്ച ഏക ശൂദ്ര രാജവംശം ?\r\n",
    "answerText": " നന്ദ രാജവംശം "
  },
  {
    "questionNum": 48586,
    "questionText": " ആരാണ് നന്ദ രാജവംശ സ്ഥാപകൻ?\r\n",
    "answerText": " മഹാപത്മനന്ദൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48587,
    "questionText": " മഹാപത്മനന്ദൻ സ്ഥാപിച്ച രാജവംശം ?\r\n",
    "answerText": " നന്ദ രാജവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48588,
    "questionText": " ജ​ല​ദോ​ഷ​ത്തി​ന് കാ​ര​ണ​മായ അ​ണു​ജീ​വി ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " വൈറസ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48589,
    "questionText": " തൊ​ര​വൈ രാ​മാ​യ​ണം ഏ​തു ഭാ​ഷ​യി​ലാ​ണ്?  ",
    "answerText": " കന്നട  "
  },
  {
    "questionNum": 48590,
    "questionText": " സാ​ന്ദ്രത ഏ​റ്റ​വും കൂ​ടു​ത​ലു​ള്ള ദ്രാ​വ​കം ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " മെർക്കുറി  "
  },
  {
    "questionNum": 48591,
    "questionText": " അ​തിർ​ത്തി​ഗാ​ന്ധി എ​ന്ന​റി​യ​പ്പെ​ടു​ന്ന​താ​ര്?  ",
    "answerText": " ഖാൻ അബ്ദുൾ ഗാഫർ ഖാൻ  "
  },
  {
    "questionNum": 48592,
    "questionText": " ആ​റ്റ​ങ്ങൾ ചാർ​ജു​ള്ള​താ​യി കാ​ണ​പ്പെ​ടു​ന്ന​ത് ഏ​ത​വ​സ്ഥ​യി​ലാ​ണ്?  ",
    "answerText": " പ്ളാസ്മ  "
  },
  {
    "questionNum": 48593,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ​യി​ലെ ഏ​റ്റ​വും പ​ഴ​ക്കം ചെ​ന്ന പ​ത്രം ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " ബോംബെ സമാചാർ  "
  },
  {
    "questionNum": 48594,
    "questionText": " മാ​ട്ടു​പ്പെ​ട്ടി ക​ന്നു​കാ​ലി ഗ​വേ​ഷണ കേ​ന്ദ്ര​വു​മാ​യി ചേർ​ന്നു പ്ര​വർ​ത്തി​ക്കു​ന്ന രാ​ജ്യം?  ",
    "answerText": " സ്വിറ്റ്സർലൻഡ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48595,
    "questionText": " ഇ​ന്ത്യ ഏ​റ്റ​വും കൂ​ടു​തൽ അ​തിർ​ത്തി പ​ങ്കി​ടു​ന്ന രാ​ജ്യം ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " ബംഗ്ളാദേശ്  "
  },
  {
    "questionNum": 48596,
    "questionText": " ഏ​റ്റ​വും വ​ലിയ ഗ്ര​ഹം ഏ​ത്?  ",
    "answerText": " വ്യാഴം  "
  },
  {
    "questionNum": 48597,
    "questionText": " നന്ദ രാജവംശത്തിലെ അവസാന ഭരണാധികാരി ആരായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ധനനന്ദൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48598,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടറുടെ ഭരണകാലത്ത് രാജാവായിരുന്ന നന്ദരാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ധനനന്ദൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48599,
    "questionText": " ഗ്രീക്ക് രേഖകളിൽ അഗ്രാമസ് എന്ന് വിളിക്കപ്പെട്ട നന്ദവംശരാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ധനനന്ദൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48600,
    "questionText": " നന്ദവംശരാജാവായിരുന്ന ധനനന്ദനെ ഗ്രീക്ക് രേഖകളിൽ വിളിക്കപ്പെട്ട പേര് ?\r\n",
    "answerText": " അഗ്രാമസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48601,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യ ചക്രവർത്തിയായി കണക്കാക്കപ്പെടുന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48602,
    "questionText": " മൗര്യസാമ്രാജ്യം സ്ഥാപിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48603,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യൻ സ്ഥാപിച്ച സാമ്രാജ്യം?\r\n",
    "answerText": " മൗര്യസാമ്രാജ്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48604,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ മൗര്യസാമ്രാജ്യം സ്ഥാപിച്ചത് ആരെ പരാജയപ്പെടുത്തിയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ധനനന്ദനെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48605,
    "questionText": " നന്ദവംശ രാജാവായ ധനനന്ദനെ പരാജയപ്പെടുത്തിയതാര് ?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48606,
    "questionText": " മൗര്യസാമ്രാജ്യത്തിന്റെ തലസ്ഥാനം എവിടെയായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " പാടലീപുത്രം.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48607,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യന്റെ ഭരണത്തെപ്പറ്റി വിവരങ്ങൾ ലഭിക്കുന്ന പ്രാചീന ഗ്രന്ഥം ?\r\n",
    "answerText": " ഇൻഡിക്ക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48608,
    "questionText": " ’ഇൻഡിക്ക’ എന്ന പ്രാചീന ഗ്രന്ഥത്തിൽ പ്രതിപാദിക്കുന്ന മൗര്യരാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48609,
    "questionText": " പ്രാചീന ഗ്രന്ഥമായ ഇൻഡിക്കയുടെ കർത്താവ്?\r\n",
    "answerText": " ഗ്രീക്ക് അംബാസഡറായ മെഗസ്തനീസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48610,
    "questionText": " ഗ്രീക്ക് അംബാസഡറായ മെഗസ്തനീസ് രചിച്ച പ്രാചീന ഗ്രന്ഥം ?\r\n",
    "answerText": " ഇൻഡിക്ക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48611,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ആദ്യമായി വെള്ളിനാണയങ്ങൾ പുറത്തിറക്കിയ രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48612,
    "questionText": " പുരാതന ഇന്ത്യയിൽ സെൻസസിനു തുടക്കമിട്ട രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48613,
    "questionText": " പുരാതന ഇന്ത്യയിൽ മുനിസിപ്പൽ ഭരണം ആരംഭിച്ച രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48614,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ മരണപ്പെട്ടത് എവിടെ വച്ചാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ശ്രാവണബൽഗോള\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48615,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യന്റെ മരണശേഷം അധികാരത്തിൽ വന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ബിന്ദുസാര രാജാവ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48616,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യന്റെ മരണശേഷം അധികാരത്തിൽ വന്ന ബിന്ദുസാര രാജാവിന്റെ ശരിയായ പേര് ?\r\n",
    "answerText": " സിംഹ സേന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48617,
    "questionText": " 5+3x8-7÷7 N ആണെങ്കിൽ Nൻറ വില എന്ത്?\r\n",
    "answerText": 28
  },
  {
    "questionNum": 48618,
    "questionText": " ക്രിയ ചെയ്ത് ഉത്തരം കാണുക:\r\n43.25+75.25-140.35+25.55\r\n",
    "answerText": 3.7
  },
  {
    "questionNum": 48619,
    "questionText": " ഒരു സംഖ്യയുടെ 1/3 ആ സംഖ്യയുടെ 2/3 നേക്കാൾ 5 കുറവായാൽ സംഖ്യ എത്രയാണ്?\r\n",
    "answerText": 15
  },
  {
    "questionNum": 48620,
    "questionText": " 98നെ ഏറ്റവും ചെറിയ ഏതു സംഖ്യ കൊണ്ട് ഗുണിച്ചാൽ അതൊരു പൂർണവർഗമാകും?\r\n",
    "answerText": 2
  },
  {
    "questionNum": 48621,
    "questionText": " X:Y 1:3, Y:Z 3:5എങ്കിൽ X:Z എന്തായിരിക്കും?\r\n",
    "answerText": " 1:5"
  },
  {
    "questionNum": 48622,
    "questionText": " 120 ന്റെ 16 ⅔% എത്ര ?\r\n",
    "answerText": 20
  },
  {
    "questionNum": 48623,
    "questionText": " ഒരു കിലോഗ്രാം മുന്തിരി 25 രൂപയ്ക്കു വാങ്ങി 30 രൂപയ്ക്കു വിറ്റാൽ ലാഭം എത്ര ശതമാനം?\r\n",
    "answerText": 20
  },
  {
    "questionNum": 48624,
    "questionText": " ഒരു വൃത്ത സ്തുപികയുടെ ആരം 6 സെ.മീ.ഉം ഉന്നതി 8 സെ.മീ.ഉം ആയാൽ പാർശ്വോന്നതി എത്ര?\r\n",
    "answerText": " 10 സെ .മീ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48625,
    "questionText": " രവി ആദ്യം വടക്കോട്ട് 5 മീറ്ററും പിന്നീട് കിഴക്കോട്ടു 12 മീറ്ററും സഞ്ചരിച്ചാൽ പുറപ്പെട്ട സ്ഥലത്തു നിന്നു ഇപ്പോൾ രവിയുടെ ദൂരം എത്രയായിരിക്കും?\r\n",
    "answerText": " 13 മീ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48626,
    "questionText": " രാമൻ, ഹസ്സൻ, ജയൻ, ജോർജ് എന്നിവർ കൂർഗിലേക്ക് ഒരു യാത്ര പോവുകയാണ്. രാമന്റെ വയസ്സിന്റെ 2/3 വയസ്സാണ് ഹസ്സന്റെ വയസ്സ്. ഹസ്സ ന്റെ 3/4 വയസ്സാണ് ജോർജിന്. ജോർജിന്റെ പകുതി വയസ്സാണ് ജയന്. രാമന്റെ വയസ്സ് 48 ആയാൽ ജയന്റെ വയസ്സ് എത്ര ?\r\n",
    "answerText": 12
  },
  {
    "questionNum": 48627,
    "questionText": " ഒരു ക്ലോക്ക് 6.30 മണി എന്ന സമയം കാണിക്കുമ്പോൾ അതിലെ മണിക്കൂർ സൂചിയും മിനുട്ടു സൂചിയും തമ്മിലുള്ള കോൺ അളവ് എത്ര?\r\n",
    "answerText": " 15ഡിഗ്രി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48628,
    "questionText": " (7+5)(7-5)ന്റെ വില എത്ര?\r\n",
    "answerText": 2
  },
  {
    "questionNum": 48629,
    "questionText": " ഇന്ത്യയെ ആക്രമിച്ച ആദ്യ പേർഷ്യൻ രാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " ദാരിയൂസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48630,
    "questionText": " ബിന്ദുസാരനു ശേഷം അധികാരത്തിൽ വന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48631,
    "questionText": " ബി.സി. 273 -ൽ അശോകൻ അധികാരത്തിലെത്തിയത് ആരെ വധിച്ചാണ്? ",
    "answerText": " തന്റെ സഹോദരനും മൗര്യരാജാവുമായിരുന്ന സുസിമയെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48632,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവുമായിരുന്ന സുസിമയെ വധിച്ച് അധികാരത്തിലെത്തിയ മൗര്യരാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48633,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവുമായിരുന്ന സുസിമയെ വധിച്ച് അശോകൻ അധികാരത്തിലെത്തിയത് എന്ന് ?\r\nബി.സി. 273 -ൽ\r\nമൗര്യരാജാവുമായിരുന്ന സുസിമയെ വധിച്ച് അശോകൻ അധികാരത്തിലെത്തിയത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " ബി.സി. 273 -ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48634,
    "questionText": " തമിഴ്നാട്, കേരളം ഒഴികെ ഇന്ത്യൻ ഉപഭൂഖണ്ഡത്തിന്റെ ഭൂരിഭാഗം പ്രദേശങ്ങളും തന്റെ ഭരണത്തിൻ കീഴിൽ കൊണ്ടുവന്ന മൗര്യരാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48635,
    "questionText": " ദേവനാംപ്രിയൻ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന മൗര്യരാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48636,
    "questionText": " പ്രിയദർശിരാജ എന്നറിയപ്പെട്ടിരുന്ന മൗര്യരാജാവ്?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48637,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവ് അശോകൻ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന മറ്റു പേരുകൾ ?\r\n",
    "answerText": " ദേവനാംപ്രിയൻ, പ്രിയദർശിരാജ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48638,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവ് അശോകൻ തന്റെ ഭരണത്തിൻ കീഴിൽ കൊണ്ടു വരാൻ സാധിക്കാത്ത പ്രദേശങ്ങൾ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " തമിഴ്നാട്, കേരളം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48639,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവ് അശോകൻ കലിംഗ രാജ്യം ആക്രമിച്ച വർഷം?\r\n",
    "answerText": " ബി.സി. 261\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48640,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവ് അശോകൻ ബി.സി. 261-ൽ ആക്രമിച്ച രാജ്യം?\r\n",
    "answerText": " കലിംഗ രാജ്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48641,
    "questionText": " ബി.സി. 261-ൽ കലിംഗ രാജ്യം ആക്രമിച്ച മൗര്യരാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48642,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവ് അശോകന് മാനസാന്തരം ഉണ്ടാവാൻ കാരണമായ യുദ്ധം?\r\n",
    "answerText": " കലിംഗയുദ്ധം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48643,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവ് അശോകന് മാനസാന്തരം ഉണ്ടാവാൻ കാരണമായ കലിംഗയുദ്ധം നടന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " ദയ നദീതീരത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48644,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവ് അശോകന്റെ ശിലാശാസനം ലഭിച്ചിട്ടുള്ള ഇന്ത്യയിലെ തെക്കെ അറ്റത്തെ പ്രദേശം?\r\n",
    "answerText": " മൈസൂരിലെ ചിത്രദുർഗ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48645,
    "questionText": " ശിലാശാസനങ്ങളിലൂടെ തന്റെ ആശയങ്ങൾ ജനങ്ങളിലെത്തിച്ച ആദ്യ ഭരണാധികാരി?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48646,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവ് അശോകൻ തന്റെ ആശയങ്ങൾ ജനങ്ങളിലെത്തിച്ചത് എങ്ങനെയായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ശിലാശാസനങ്ങളിലൂടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48647,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവ് അശോകൻ്റെ ശിലാശാസനങ്ങളെ ആദ്യമായി വ്യാഖാനിച്ച ചരിത്രകാരൻ :\r\n",
    "answerText": " ജയിംസ് പ്രിൻസെപ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48648,
    "questionText": " എന്താണ് എപ്പിഗ്രാഫി?\r\n",
    "answerText": " ശിലാലിഖിതങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനശാഖ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48649,
    "questionText": " ശിലാലിഖിതങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനശാഖയാണ് :\r\n",
    "answerText": " എപ്പിഗ്രാഫി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48650,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവായിരുന്ന അശോകൻ്റെ ഭരണ തീരുമാനങ്ങളെക്കുറിച്ച് പരാമർശിക്കുന്ന ശാസനമാണ് :\r\n",
    "answerText": " കലിംഗ ശാസനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48651,
    "questionText": " എന്താണ് കലിംഗ ശാസനം?\r\n",
    "answerText": " മൗര്യരാജാവായിരുന്ന അശോകൻ്റെ ഭരണ തീരുമാനങ്ങളെക്കുറിച്ച് പരാമർശിക്കുന്ന ശാസനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48652,
    "questionText": " ’കലിംഗ ശാസനം’ത്തിൽ പരാമർശിക്കുന്നത് ആരെ ?\r\n",
    "answerText": " മൗര്യരാജാവായിരുന്ന അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48653,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവായിരുന്ന അശോകന്റെ ദേവനാംപ്രിയൻ, പ്രിയദർശി രാജ എന്നീ പേര് പരാമർശിക്കുന്നത് ഏത് ശാസനങ്ങളിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " മാസ്കി, ഗുജ്റ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48654,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവായിരുന്ന അശോകന്റെ മാസ്കി ശാസനം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കർണാടക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48655,
    "questionText": " മൗര്യരാജാവായിരുന്ന അശോകന്റെ ഗുജ്റ ശാസനം സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " മധ്യപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48656,
    "questionText": " ’ബൃഹത് സം ഹിത’ എന്ന പ്രാചീന കൃതിയുടെ കർത്താവാര്?\r\n",
    "answerText": " വരാഹമിഹിരൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48657,
    "questionText": " വരാഹമിഹിരന്റെ പ്രസിദ്ധമായ കൃതി ?\r\n",
    "answerText": " ’ബൃഹത് സം ഹിത’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48658,
    "questionText": " ’സൂര്യസിദ്ധാന്തം’ എന്ന പ്രാചീന കൃതിയുടെ കർത്താവാര്?\r\n",
    "answerText": " ആര്യഭടൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48659,
    "questionText": " ആര്യഭടന്റെ പ്രസിദ്ധമായ കൃതി ?\r\n",
    "answerText": " സൂര്യസിദ്ധാന്തം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48660,
    "questionText": " ’അഷാംഗ ഹൃദയം’എന്ന പ്രാചീന കൃതിയുടെ കർത്താവാര്?\r\n",
    "answerText": " വാഗ്‌ഭടൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48661,
    "questionText": " വാഗ്‌ഭടന്റെ പ്രസിദ്ധമായ കൃതി ?\r\n",
    "answerText": " അഷാംഗ ഹൃദയം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48662,
    "questionText": " ’പഞ്ചതന്ത്രം’ എന്ന പ്രാചീന കൃതിയുടെ കർത്താവാര്?\r\n",
    "answerText": " വിഷ്ണുശർമ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48663,
    "questionText": " വിഷ്ണുശർമയുടെ പ്രസിദ്ധമായ കൃതി ?\r\n",
    "answerText": " പഞ്ചതന്ത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48664,
    "questionText": " ’ബുദ്ധചരിതം’എന്ന പ്രാചീന കൃതിയുടെ കർത്താവാര്?\r\n",
    "answerText": " അശ്വഘോഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48665,
    "questionText": " അശ്വഘോഷന്റെ പ്രസിദ്ധമായ കൃതി ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധചരിതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48666,
    "questionText": " ’രാജതരംഗിണി’എന്ന പ്രാചീന കൃതിയുടെ കർത്താവാര്?\r\n",
    "answerText": " കൽഹണൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48667,
    "questionText": " കൽഹണന്റെ പ്രസിദ്ധമായ കൃതി ?\r\n",
    "answerText": " രാജതരംഗിണി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48668,
    "questionText": " ’യോഗസൂത്ര’ എന്ന പ്രാചീന കൃതിയുടെ കർത്താവാര്?\r\n",
    "answerText": " പതഞ്ജലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48669,
    "questionText": " പതഞ്ജലിയുടെ പ്രസിദ്ധമായ കൃതി ?\r\n",
    "answerText": " യോഗസൂത്ര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48670,
    "questionText": " ’സ്വപ്ന വാസവദത്ത’ എന്ന പ്രാചീന കൃതിയുടെ കർത്താവാര്?\r\n",
    "answerText": " വാത്സ്യായനൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48671,
    "questionText": " വാത്സ്യായന്റെ പ്രസിദ്ധമായ കൃതി ?\r\n",
    "answerText": " സ്വപ്ന വാസവദത്ത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48672,
    "questionText": " നാളന്ദ സർവകാലശാല സ്ഥാപിച്ച ​ഗുപ്ത രാജാവ് ആര്?\r\n",
    "answerText": " കുമാര ഗുപ്തൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48673,
    "questionText": " ഗുപ്ത രാജാവായ കുമാര ഗുപ്തൻ സ്ഥാപിച്ച ​ സർവകാലശാല?\r\n",
    "answerText": " നാളന്ദ സർവകാലശാല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48674,
    "questionText": " കേരളത്തെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാധിക്കുന്ന കാളിദാസന്റെ കൃതി?\r\n",
    "answerText": " രഘുവംശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48675,
    "questionText": " ’രഘുവംശം’ രചിച്ചതാര് ?\r\n",
    "answerText": " കാളിദാസൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48676,
    "questionText": " പൂജ്യവും ദശാംശ സമ്പ്രദായവും കണ്ടുപിടിച്ചത് ഏതു രാജവംശ കാലഘട്ടത്തിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഗുപ്ത കാലഘട്ടത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48677,
    "questionText": " ഗുപ്ത രാജവംശ കാലഘട്ടത്തിൽ കണ്ടുപിടിച്ച ഗണിതത്തിന്റെ\r\nപ്രധാന സംഖ്യ ?\r\n",
    "answerText": " പൂജ്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48678,
    "questionText": " ഗുപ്ത രാജ്യത്തെ ‘ബ്രാഹ്മണരുടെ ഭൂമി’ എന്നു വിശേഷിപ്പിച്ചത് ആര്? ",
    "answerText": " ഫാഹിയാൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48679,
    "questionText": " ചൈനീസ് സഞ്ചാരിയായിരുന്ന ഫാഹിയാൻ, ഗുപ്ത രാജ്യത്തെ വിശേഷിപ്പിച്ചത് എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ബ്രാഹ്മണരുടെ ഭൂമി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48680,
    "questionText": " ചന്ദ്ര ഗുപ്തൻ രണ്ടാമൻ്റെ കൊട്ടാരം സന്ദർശിച്ച ചൈനീസ് സഞ്ചാരി:\r\n ",
    "answerText": " ഫാഹിയാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48681,
    "questionText": " നോബൽ സമ്മാനം നിരസിച്ച ഏക സാഹിത്യകാരൻ ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ജീൻ പേൾ സാർത്ര്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48682,
    "questionText": " ഏതു വർഷമാണ് കേരളത്തിൽ ടെക്നോപാർക്ക് ആരംഭിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": 1990
  },
  {
    "questionNum": 48683,
    "questionText": " താഴെ പറയുന്നവയിൽ ഏതാണ് ട്രാൻസ്ഫർ ഇൻകം?\r\n",
    "answerText": " തൊഴിലില്ലായ്മ വേതനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48684,
    "questionText": " പാർലമെൻറിൽ അവതരിപ്പിക്കുന്ന ഒരു ബിൽ മണി ബിൽ ആണോ അല്ലയോ എന്ന് തീരുമാനിക്കുന്നത് ആര്?\r\n",
    "answerText": " സ്പീക്കർ "
  },
  {
    "questionNum": 48685,
    "questionText": " രാഷ്ട്രപതി തിരഞ്ഞെടുപ്പിൽ ശ്രീ എ.പി.ജെ. അബ്ദുൽ കലാമിനെതിരെ മത്സരിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ലക്ഷ്മി സൈഗാൾ "
  },
  {
    "questionNum": 48686,
    "questionText": " 'ഓറൽ റീഹൈഡ്രേഷൻ തെറാപ്പി' ചികിത്സാരീതി ഏതു രോഗത്തിനുള്ളതാണ്?\r\n",
    "answerText": " അതിസാരം "
  },
  {
    "questionNum": 48687,
    "questionText": " അതിസാരത്തിനുള്ള ചികിത്സാ രീതി ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 'ഓറൽ റീഹൈഡ്രേഷൻ തെറാപ്പി'\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48688,
    "questionText": " ലക്ഷ്മീഭായി നാഷണൽ കോളേജ് ഓഫ് ഫിസിക്കൽ എഡുക്കേഷൻ എവിടെ സ്ഥിതിചെയ്യുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ഗ്വാളിയർ "
  },
  {
    "questionNum": 48689,
    "questionText": " ബ്രിട്ടീഷ് സർക്കാരിന്റെ ഔദ്യോഗിക രേഖയുടെ പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " നീല പുസ്തകം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48690,
    "questionText": " NEVA ടെസ്റ്റ് ഏതു രോഗം നിർണയിക്കാനാണ് നടത്തുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " എയ്ഡ്സ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48691,
    "questionText": " ആനക്കൂടിന് പ്രശസ്തമായ സ്ഥലം ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " കോന്നി "
  },
  {
    "questionNum": 48692,
    "questionText": " 1963-ൽ തിരുവനന്തപുരത്ത് ഗുരു ഗോപിനാഥ് ആരംഭിച്ച കലാകേന്ദ്രം ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " വിശ്വകലാകേന്ദ്രം "
  },
  {
    "questionNum": 48693,
    "questionText": " വിശ്വകലാകേന്ദ്രം എന്ന കലാകേന്ദ്രം ആരംഭിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ഗുരു ഗോപിനാഥ് "
  },
  {
    "questionNum": 48694,
    "questionText": " വിശ്വകലാകേന്ദ്രം എന്ന കലാകേന്ദ്രം ആരംഭിച്ചതെന്ന്?\r\n",
    "answerText": " 1963-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48695,
    "questionText": " വിശ്വകലാകേന്ദ്രം എന്ന കലാകേന്ദ്രം ആരംഭിച്ചതെവിടെ?\r\n",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48696,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ സഹ്യന് കുറുകെയുള്ള ഏറ്റവും വ ലിയ ചുരം ഏതാണ്? ",
    "answerText": " പാലക്കാട് ചുരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48697,
    "questionText": " കേരളത്തിലെ ചെഷെയർ ഹോം സ്ഥിതിചെയ്യുന്നതെവിടെയാണ്? ",
    "answerText": " തിരുവനന്തപുരത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48698,
    "questionText": " ഭാഷാദർപ്പണം എന്ന ഗ്രന്ഥത്തിന്റെ കർത്താവാരാണ്?\r\n",
    "answerText": " ആറ്റൂർ കൃഷ്ണപിഷാരടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48699,
    "questionText": " കാർട്ടൂണിസ്റ്റ് ശങ്കർ പ്രസിദ്ധീകരിച്ചു വന്ന ശങ്കേഴ്സ് വീക്കിലിയുടെ മുദ്ര എന്തായിരുന്നു?\r\n[Kaarttoonisttu shankar prasiddheekaricchu vanna shankezhsu veekkiliyude mudra enthaayirunnu?\r\n]",
    "answerText": " കഴുതപ്പുറത്തു ചെണ്ടക്കാരൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48700,
    "questionText": " കേരളത്തിൽ ആദ്യം സമ്പൂർണ സാക്ഷരത നേടിയ ജില്ല ഏത്?\r\n",
    "answerText": " എറണാകുളം "
  },
  {
    "questionNum": 48701,
    "questionText": " ഒളിമ്പിക്സിൽ പങ്കെടുത്ത മലയാളിയായ നീന്തൽ താരം:\r\n",
    "answerText": " സെബാസ്റ്റ്യൻ സേവ്യർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48702,
    "questionText": " തിരുവിതാംകൂറിന്റെ സ്ഥാപകൻ എന്ന് വിശേഷിപ്പിക്കുന്നത് ആരെയാണ്?\r\n",
    "answerText": " അനിഴം തിരുനാൾ മാർത്താണ്ഡവർമ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48703,
    "questionText": " കളരിപ്പയറ്റിലെ അവസാനത്തെ (പതിനെട്ടാമത്തെ ) അടവിന്റെ പേരെന്താണ്?\r\n",
    "answerText": " പൂഴിക്കടകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48704,
    "questionText": " ഫിനീഷ്യൻ സംസ്കാരം ഇന്നത്തെ ഏതു രാജ്യവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " ലെബനൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48705,
    "questionText": " റോമാ നഗരം സ്ഥാപിതമായ വർഷം? ",
    "answerText": " ബി.സി. 753 "
  },
  {
    "questionNum": 48706,
    "questionText": " ജ്ഞാനികളുടെ ആചാര്യൻ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " അരിസ്റ്റോട്ടിൽ "
  },
  {
    "questionNum": 48707,
    "questionText": " രണ്ടാമതായി കണ്ടെത്തിയ സിന്ധുനദീതട സംസ്കാരകേന്ദ്രം? ",
    "answerText": " മൊഹാൻ ജൊദാരോ "
  },
  {
    "questionNum": 48708,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട നിവാസികൾ ആരാധിക്കുന്ന വൃക്ഷം? ",
    "answerText": " ആൽമരം "
  },
  {
    "questionNum": 48709,
    "questionText": " മെസപ്പൊട്ടേമിയയിലെ വ്യാപാരികൾ മെലൂഹ എന്നു പരാമർശിച്ചിട്ടുള്ള പ്രദേശം ഏത്? ",
    "answerText": " ഹാരപ്പ "
  },
  {
    "questionNum": 48710,
    "questionText": " സിന്ധു നദീതട സംസ്കാരത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാക്കളായി കരുതുന്നത് ആരെയാണ് ? ",
    "answerText": " ദ്രാവിഡരെ "
  },
  {
    "questionNum": 48711,
    "questionText": " മൊഹൻജൊദാരോവിലെ ഏറ്റവും പ്രശസ്തമായ നിർമിതി? ",
    "answerText": " മഹാസ്നാനഘട്ടം "
  },
  {
    "questionNum": 48712,
    "questionText": " കാലി ബംഗൻ സ്ഥിതിചെയ്തിരുന്നത് ഏത് നദിയുടെ തീരത്തായിരുന്നു? ",
    "answerText": " ഘഗാർനദി "
  },
  {
    "questionNum": 48713,
    "questionText": " സിന്ധുനദീതട നിവാസികളുടെ പ്രധാന ആരാധനമൂർത്തികൾ ആരായിരുന്നു? ",
    "answerText": " മാതൃദേവതയും ആദിശിവനും "
  },
  {
    "questionNum": 48714,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ തുറമുഖമായി കണക്കാക്കപ്പെടുന്നത് ",
    "answerText": " ലോത്തൽ "
  },
  {
    "questionNum": 48715,
    "questionText": " സത്യസന്ധമാരുടെ നാട് എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബുർക്കിനാഫാസോ "
  },
  {
    "questionNum": 48716,
    "questionText": " മൂന്ന് തലസ്ഥാനങ്ങളുള്ള ഒരേയൊരു രാജ്യം? ",
    "answerText": " ദക്ഷിണാഫ്രിക്ക "
  },
  {
    "questionNum": 48717,
    "questionText": " തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെട്ട പാർലമെന്റ് നിലവിൽ വന്ന ആദ്യ ഗൾഫ് രാജ്യം? ",
    "answerText": " കുവൈറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 48718,
    "questionText": " പറക്കും മത്സ്യങ്ങളുടെ നാട് എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " ബാർബഡോസ് "
  },
  {
    "questionNum": 48719,
    "questionText": " ഏത് രാജ്യത്തിന്റെ സ്വാതന്ത്ര്യപ്പോരാട്ടത്തിനാണ് സാം നുജോമ നേതൃത്വം നൽകിയത്? ",
    "answerText": " നമീബിയ "
  },
  {
    "questionNum": 48720,
    "questionText": " 'കുടിയൊഴിക്കൽ’ എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവ് :\r\n",
    "answerText": " വൈലോപ്പിള്ളി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48721,
    "questionText": " “താക്കോൽ കൊടുക്കാതരുണോദയത്തിൽ താനേ മുഴങ്ങും വലിയോരലാറം.” ഈ വരികളിലെ വൃത്തം.\r\n",
    "answerText": " ഇന്ദ്രവജ്ര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48722,
    "questionText": " കൺ +നീർ കണ്ണീർ -ഈ പദത്തിലെ സന്ധി\r\n",
    "answerText": " ആദേശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48723,
    "questionText": " മഞ്ജുഷ ശബ്ദത്തിന്റെ അർഥം:\r\n",
    "answerText": " പൂക്കുട\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48724,
    "questionText": " ബുദ്ധൻ സന്ദർശിക്കാത്ത ഏക ബുദ്ധമത കേന്ദ്രം ?\r\n",
    "answerText": " സാഞ്ചി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48725,
    "questionText": " ഒന്നാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനം നടന്നത് ആരുടെ കാലത്തായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " അജാത ശത്രു രാജാവിൻറ് കാലത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48726,
    "questionText": " അജാത ശത്രു രാജാവിൻറ് കാലത്ത് നടന്ന ബുദ്ധമത സമ്മേളനം?\r\n",
    "answerText": " ഒന്നാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48727,
    "questionText": " അശോകരാജാവിന്റെ കാലത്തു നടന്ന ബുദ്ധമത സമ്മേളനം?\r\n",
    "answerText": " മൂന്നാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48728,
    "questionText": " മൂന്നാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനം ഏതു രാജാവിന്റെ കാലത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48729,
    "questionText": " നാലാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനത്തിന് മുൻകൈ എടുത്തത് ആരായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " കനിഷ്‌കൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48730,
    "questionText": " കനിഷ്‌കൻ ഏതു മത വിശ്വാസിയായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " മഹായാന വിശ്വസി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48731,
    "questionText": " ബുദ്ധമത പഠനത്തിന് പ്രസിദ്ധമായ പ്രാചിന സർവകലാശാലകൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " നാളന്ദയും വിക്രമശിലയും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48732,
    "questionText": " നാളന്ദ സർവകലാശാലയുടെ ആചാര്യ പദവിലെത്തിയ ചൈനീസ് സഞ്ചാരി:\r\n",
    "answerText": " ഹുയാങ്സാങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48733,
    "questionText": " ചൈനീസ് സഞ്ചാരി ഹുയാങ്സാങ് ആചാര്യ പദവിലെത്തിയ\r\nസർവകലാശാല?\r\n",
    "answerText": " നാളന്ദ സർവകലാശാല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48734,
    "questionText": " ലോകത്ത് റസിഡൻഷ്യൽ വിദ്യാഭ്യാസം ആദ്യമായി ആരംഭിച്ചത് ഏത് പ്രാചീന സർവകലാശാലയിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": " നാളന്ദ സർവകലാശാല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48735,
    "questionText": " മഹാരാഷ്ട്രയിലെ ഔറംഗാബാദിൽ കാണുന്ന അജന്ത-എല്ലോറ ഗുഹാചിത്രങ്ങളിലെ പ്രതിപാദ്യവിഷയം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധന്റെ ജീവചരിത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48736,
    "questionText": " ബുദ്ധന്റെ ജീവചരിത്രം പ്രതിപാദ്യവിഷയമാക്കിയ ഗുഹാചിത്രങ്ങൾ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്രയിലെ ഔറംഗാബാദിൽ കാണുന്ന അജന്ത-എല്ലോറ ഗുഹാചിത്രങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48737,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തെ ഒരു ലോക മതമായി ഉയർത്തിയ രാജാവ് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48738,
    "questionText": " രണ്ടാം അശോകൻ എന്നറിയപ്പെട്ട ചക്രവർത്തി?\r\n",
    "answerText": " കനിഷ്കൻ.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48739,
    "questionText": " ബുദ്ധനെ ഗുരുവായി മാത്രം കാണുന്ന മതം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഹീനയാന മതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48740,
    "questionText": " ബുദ്ധന്റെ കാലത്ത് മഗധ രാജ്യം ഭരിച്ചിരുന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ബിംബിസാരൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48741,
    "questionText": " ബുദ്ധന്റെ മരണസമയത്ത് മഗധരാജാവ് ആരായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " അജാത ശത്രു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48742,
    "questionText": " ലോകത്ത് ഏറ്റവും കൂടുതൽ ബുദ്ധമതവിശ്വാസികളുള്ള രാജ്യം?\r\n",
    "answerText": " ചൈന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48743,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ബുദ്ധമത കേന്ദ്രമായ തവാങ് സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " അരുണാചൽ പ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48744,
    "questionText": " രണ്ടുപേർ ചേർന്നു നടത്തുന്ന കച്ചവടത്തിലെ ലാഭത്തിന്റെ 60% ഒന്നാമനും 40% രണ്ടാമനും ആണ്. രണ്ടാമന് 200 രൂപ ലാഭവിഹിതം കിട്ടിയെങ്കിൽ ഒന്നാമന്റെ ലാഭവിഹിതമെത്ര?\r\n",
    "answerText": 300
  },
  {
    "questionNum": 48745,
    "questionText": " രണ്ടുസംഖ്യകൾ 3:2 എന്ന അനുപാതത്തിലാണ്. അവയോട് 4 വീതം കൂട്ടിയപ്പോൾ അനുപാതം 7:5 ആയാൽ അവയിൽ ചെറിയ സംഖ്യ ഏത്?\r\n",
    "answerText": 16
  },
  {
    "questionNum": 48746,
    "questionText": " ഒരാൾ 57.75 രൂപ മുടക്കിയപ്പോൾ 8.25 രൂപ ലാഭം നേടി എന്നാൽ 42.25 രൂപ ലാഭം കിട്ടാൻ എത്ര രൂപ മുടക്കേണ്ടി വരും?\r\n",
    "answerText": " 295.75 രൂപ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48747,
    "questionText": " START എന്ന പദം RRXNO എന്നെഴുതുന്ന കോഡ്\r\nഉപയോഗിച്ച് FIRST എന്ന പദം എങ്ങനെയെഴുതാം?\r\n",
    "answerText": " EGOOO"
  },
  {
    "questionNum": 48748,
    "questionText": " (1 1/3- 1/4)/(1 1/5- 1/3)\r\nഇതിൽ നിന്നും എത്ര കുറച്ചാൽ 1 കിട്ടും?\r\n",
    "answerText": " ¼"
  },
  {
    "questionNum": 48749,
    "questionText": " P ഒരു ജോലി 6 ദിവസം കൊണ്ട് ചെയ്തുതീർക്കുന്നു.\r\nഅതെ ജോലി 3 ദിവസം കൊണ്ട് Q ചെയ്തു തീർക്കുന്നു. എന്നാൽ Pയും\r\nQ യും കൂടി ആ ജോലി ചെയ്തു തീർക്കാൻ എത്ര ദിവസം എടുക്കും?\r\n",
    "answerText": " 2 ദിവസം "
  },
  {
    "questionNum": 48750,
    "questionText": " ഒരു സംഖ്യയുടെ 20 ശതമാനത്തിൽ നിന്നും ആ സംഖ്യയുടെ 15 ശതമാനം കുറച്ചാൽ 16 ആണെങ്കിൽ സംഖ്യ എത്ര?\r\n",
    "answerText": 320
  },
  {
    "questionNum": 48751,
    "questionText": " രാമു ഒരു മണിക്കുർ പഠിച്ചു കഴിഞ്ഞാൽ 15 മിനുട്ട് കളിക്കാൻ ചെലവഴിക്കും. എന്നാൽ 4 മണിക്കൂർ സമയത്തിൽ എത്രസമയംരാമു പഠിക്കാൻ വിനിയോഗിക്കുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " 3 മണിക്കുർ 15 മിനുട്ട്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48752,
    "questionText": " ‘ജനഗണമന’ നമ്മുടെ ദേശീയഗാനം രചിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " രവീന്ദ്രനാഥടാഗോർ "
  },
  {
    "questionNum": 48753,
    "questionText": " യാമിനി കൃഷ്ണമൂർത്തി രുഗ്മിണിദേവി എന്നിവർ പ്ര ശസ്തരായത് ഏത് നൃത്തരംഗത്ത് പ്രവർത്തിച്ചാണ്\r\n",
    "answerText": " ഭരതനാട്യം "
  },
  {
    "questionNum": 48754,
    "questionText": " അർജുന അവാർഡ് ഇന്ത്യയിൽ നടപ്പാക്കിയ വർഷം\r\n",
    "answerText": 1961
  },
  {
    "questionNum": 48755,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഏറ്റവും ഉയർന്ന സിവിലിയൻ അവാർഡ് ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഭാരതരത്‌നം "
  },
  {
    "questionNum": 48756,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ തലസ്ഥാനം കൊൽക്കത്തയിൽ നിന്നും .ഡൽഹിയിലേക്ക് മാറ്റിയ വർഷം ഏത്?\r\n",
    "answerText": 1912
  },
  {
    "questionNum": 48757,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഉരുക്കുമനുഷ്യൻ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ഭരണാധികാരി:\r\n",
    "answerText": " സർദാർ വല്ലഭായി പട്ടേൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48758,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ നെപ്പോളിയൻ എന്നറിയപ്പെടുന്ന ചക്രവർത്തി ?\r\n",
    "answerText": " സമുദ്രഗുപ്തൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48759,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ റിസർവ്ബാങ്ക് സ്ഥാപിതമായ വർഷം :\r\n",
    "answerText": 1935
  },
  {
    "questionNum": 48760,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ഹൈടെക് സിറ്റി ഏതാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഹൈദരാബാദ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48761,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ആദ്യത്തെ ലോകസഭാ സ്പീക്കർ ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ജി.വി. മാവ് ലങ്കാർ "
  },
  {
    "questionNum": 48762,
    "questionText": " പാർലമെൻറ് എന്നാൽ ലോകസഭയും രാജ്യസഭയും ........ഉം ചേർന്നതാണ് ",
    "answerText": " രാഷ്ടപതി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48763,
    "questionText": " ഷേർഷായുടെ യഥാർപേര് എന്തായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ഫരീദ് "
  },
  {
    "questionNum": 48764,
    "questionText": " ആധുനിക ഇന്ത്യയുടെ പിതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " രാജാറാം മോഹൻറോയ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48765,
    "questionText": " “നിങ്ങൾ എനിക്ക് രക്തം തരൂ ഞാൻ നിങ്ങൾക്ക് സ്വാതന്ത്ര്യം തരാം ഈ വാക്കുകൾ ആരുടേതാണ്?\r\n[“ningal enikku raktham tharoo njaan ningalkku svaathanthryam tharaam ee vaakkukal aarudethaan?\r\n]",
    "answerText": " സുഭാഷ് ചന്ദ്രബോസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48766,
    "questionText": " സംഗീതോപകരണങ്ങൾക്കു പ്രസിദ്ധമായ ഇന്ത്യയിലെ ഒരു പട്ടണം ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " തഞ്ചാവൂർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48767,
    "questionText": " ‘ഡോക്ടേഴ്സ് ദിനം' ആയി ആചരിക്കുന്നത് ആരുടെ ജന്മദിനമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഡോ. ബി . സി റോയ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48768,
    "questionText": " 1910-ൽ ഗാന്ധിജി ട്രാൻസ് വാളിനടുത്ത് സ്ഥാപിച്ച ആശ്രമത്തിന്റെ പേരെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ടോൾസ്റ്റോയ് ഫാം "
  },
  {
    "questionNum": 48769,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ പ്ലാനിങ് കമ്മീഷന്റെ ചെയർമാൻ ആരാണ് ?\r\n",
    "answerText": " പ്രധാന മന്ത്രി "
  },
  {
    "questionNum": 48770,
    "questionText": " പക്ഷികളെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനശാഖയുടെ പേരെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ഓർണിത്തോളജി "
  },
  {
    "questionNum": 48771,
    "questionText": " ടെലിവിഷൻ കണ്ടുപിടിച്ചതാര്?\r\n",
    "answerText": " ജോൺ ബയേർഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 48772,
    "questionText": " 1 ഹോഴ്സ് പവറിനു തുല്യമായതേത് ?\r\n",
    "answerText": " 746 Watts"
  },
  {
    "questionNum": 48773,
    "questionText": " വിറ്റാമിൻ Kയുടെ അഭാവംകൊണ്ടുണ്ടാകുന്ന ഒരു രോഗമാണ് : ",
    "answerText": " സ്റ്റെറിലിറ്റി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48774,
    "questionText": " മനുഷ്യശരീരത്തിലെ ജലത്തിന്റെ അളവ് എത്ര ശതമാനമാണ്?\r\n",
    "answerText": 0.65
  },
  {
    "questionNum": 48775,
    "questionText": " മണ്ണിൽനിന്നും ജലം വേരുകളിലേക്ക് പ്രവേശിക്കുന്നത് ഏത് പ്രക്രിയയുടെ ഫലമായിട്ടാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഇംബൈബിഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48776,
    "questionText": " വൈദ്യുതകാന്തം നിർമ്മിക്കാനുപയോഗിക്കുന്ന ലോഹമാണ്:\r\n",
    "answerText": " പച്ചിരുമ്പ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48777,
    "questionText": " കമ്പ്യൂട്ടർ പ്രവർത്തനങ്ങളെ വിശദീകരിക്കുന്ന പ്രോഗ്രാമിന് വിളിക്കുന്ന പേര്?\r\n",
    "answerText": " സോഫ്ട്‍വെയർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48778,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിലെ ബുദ്ധമത കേന്ദ്രമായ ധർമശാല സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ?\r\n",
    "answerText": " ഹിമാചൽ പ്രദേശിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48779,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ ഏറ്റവുമധികം ബുദ്ധമതവിശ്വാസികളുള്ള സംസ്ഥാനം?\r\n",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48780,
    "questionText": " ബുദ്ധമത പ്രതിമകൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ ബാമിയാൻ സ്ഥിതി ചെയ്യുന്ന രാജ്യം ?\r\n",
    "answerText": " അഫ്ഗാനിസ്താൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48781,
    "questionText": " 'ബുദ്ധമതത്തിന്റെ കോൺസ്റ്റാൻറയിൻ' എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " അശോകൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48782,
    "questionText": " ബുദ്ധനെ ‘ഏഷ്യയുടെ പ്രകാശം’ എന്നു വിശേഷിപ്പിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " എഡ്വിൻ ആർനോൾഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48783,
    "questionText": " എഡ്വിൻ ആർനോൾഡ് ‘ഏഷ്യയുടെ പ്രകാശം’ എന്നു വിശേഷിപ്പിച്ചത് ആരെ ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധനെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48784,
    "questionText": " 'ലൈറ്റ് ഓഫ് ഏഷ്യ' എന്ന കൃതിയുടെ കർത്താവാര്?\r\n",
    "answerText": " എഡ്വിൻ ആർനോൾഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48785,
    "questionText": " ബുദ്ധമത സമ്മേളനത്തിന് അധ്യക്ഷം വഹിച്ചത് ആരെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " വസുമിത്രനും അശ്വഘോഷനും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48786,
    "questionText": " ബുദ്ധമത ഗ്രന്ഥങ്ങളുടെ ഭാഷ പാലിയിൽ നിന്നും സംസ്കൃതമാക്കി മാറ്റിയ ബുദ്ധമത സമ്മേളനം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " നാലാം സമ്മേളനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48787,
    "questionText": " നാലാം ബുദ്ധമത സമ്മേളനത്തിൽ ബുദ്ധമത ഗ്രന്ഥങ്ങളുടെ ഭാഷ പാലിയിൽ നിന്നും മാറ്റിയതെങ്ങോട്ട് ?\r\n",
    "answerText": " സംസ്കൃതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48788,
    "questionText": " കനിഷ്ണനെ ബുദ്ധമതം സ്വീകരിക്കാൻ പ്രേരിപ്പിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " അശ്വഘോഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48789,
    "questionText": " അശോകൻ സ്വീകരിച്ച ബുദ്ധമതം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഹീനയാന ബുദ്ധമതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48790,
    "questionText": " അശോകനെ ബുദ്ധമതം സ്വീകരിക്കാൻ പ്രേരിപ്പിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമത സന്യാസിയായ ഉപഗുപ്തൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48791,
    "questionText": " ബുദ്ധമതം സ്വീകരിക്കുന്നതിനു മുൻപ് അശോകൻ ഏതു മതവിശ്വാസിയായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ശൈവമതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48792,
    "questionText": " അശോകൻ തന്റെ മകനായ മഹേന്ദ്രനെയും മകളായ സംഘമിത്രയെയും ശ്രീലങ്കയിലേക്ക് അയച്ചത് എന്തിന് ?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീലങ്കയിൽ ബുദ്ധമതം പ്രചരിപ്പിക്കാൻ വേണ്ടി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48793,
    "questionText": " അശോകന്റെ മകൻ ?\r\n",
    "answerText": " മഹേന്ദ്രൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48794,
    "questionText": " അശോകന്റെ മകൾ ?\r\n",
    "answerText": " സംഘമിത്ര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48795,
    "questionText": " ഇന്ത്യയെ ആക്രമിച്ച ആദ്യവിദേശികൾ?\r\n",
    "answerText": " പേർഷ്യക്കാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48796,
    "questionText": " ഇന്ത്യയെ ആദ്യമായി ആക്രമിച്ച വിദേശി :\r\n",
    "answerText": " പേർഷ്യ\r\nക്കാരനായ ഡാരിയസ്സ് "
  },
  {
    "questionNum": 48797,
    "questionText": " ഇന്ത്യയെ ആക്രമിച്ച ആദ്യ യൂറോപ്യൻ?\r\n",
    "answerText": " അലക്സാണ്ടർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48798,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ ഇന്ത്യയെ ആക്രമിച്ചത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " ബി.സി. 326-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48799,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടറെ ഇന്ത്യയിലേക്ക് ക്ഷണിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " തക്ഷശിലയിലെ രാജാവായ അംബി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48800,
    "questionText": " തക്ഷശിലയിലെ രാജാവായ അംബി ഇന്ത്യയിലേക്ക് ക്ഷണിച്ച യൂറോപ്യൻ?\r\n",
    "answerText": " അലക്സാണ്ടർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48801,
    "questionText": " ഝലം നദീതീരത്തുവെച്ച് നടന്ന ഹൈഡ്സ് പാസ് യുദ്ധത്തിൽ അലക്സാണ്ടർ പരാജയപ്പെടുത്തിയത് ആരെ ?\r\n",
    "answerText": " ഝലം പ്രദേശത്തെ രാജാവായിരുന്ന പോറസ് (പുരുഷോത്തമൻ)നെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48802,
    "questionText": " ഝലം നദീതീരത്തു വെച്ച് നടന്ന ഹൈഡ്സ് പാസ് യുദ്ധത്തിൽ\r\nഝലം പ്രദേശത്തെ രാജാവായിരുന്ന പോറസ് (പുരുഷോത്തമൻ)നെ പരാജയപ്പെടുത്തിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " അലക്സാണ്ടർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48803,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ മരണപ്പെട്ടത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " ബി.സി. 828\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48804,
    "questionText": " ’ആവശ്യത്തിലധികം വൈദ്യന്മാരുടെ സഹായത്താൽ ഞാൻ മരിക്കുന്നു' എന്നു പറഞ്ഞത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " അലക്സാണ്ടർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48805,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ ഇന്ത്യയിൽ നിയമിച്ച ആദ്യ ജനറൽ ആരായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " സെല്യൂക്കസ നിക്കേറ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48806,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ ഇന്ത്യയിൽ നിയമിച്ച ആദ്യ ജനറൽ ആയിരുന്ന സെല്യൂക്കസിനെ പരാജയപ്പെടുത്തിയ ഇന്ത്യൻ ഭരണാധികാരി?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്ത മൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48807,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ അന്തരിച്ചത് അദ്ദേഹത്തിന്റെ എത്രാമത്തെ വയസ്സിലാണ് ?\r\n",
    "answerText": 33
  },
  {
    "questionNum": 48808,
    "questionText": " അർഥശാസ്ത്രം ഇംഗ്ലീഷിലേക്ക് പരിഭാഷപ്പെടുത്തിയത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ശ്യാമശാസ്ത്രി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48809,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടറിന്റെ ശവകുടീരം സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന നഗരം ?\r\n",
    "answerText": " ഈജിപ്തിലെ അലക്സാൻഡ്രിയ നഗരം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48810,
    "questionText": " അലക്സാണ്ടർ ഭരിച്ചിരുന്ന രാജ്യം ?\r\n",
    "answerText": " മാസിഡോണി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48811,
    "questionText": " ഗ്രീക്ക് രേഖകളിൽ സാൻട്ര കോട്ടസ് എന്ന് വിളിക്കുന്ന ഭരണാധികാരി?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48812,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യന്റെ മന്ത്രി ആരായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " ചാണക്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48813,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യന്റെ മന്ത്രിയായിരുന്ന ചാണക്യന്റെ മറ്റൊരു പേര് ?\r\n",
    "answerText": " കൗടില്യൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48814,
    "questionText": " ചന്ദ്രഗുപ്തമൗര്യന്റെ മന്ത്രിയായിരുന്ന ചാണക്യന്റെ ശരിയായ പേര് എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " വിഷ്ണുഗുപ്തൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48815,
    "questionText": " ചാണക്യന്റെ പ്രധാന കൃതികൾ:\r\n",
    "answerText": " ‘അർത്ഥശാസ്ത്രം ‘,’ചാണക്യ നീതി’\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48816,
    "questionText": " നന്ദവംശത്തെ നശിപ്പിച്ച് മൗര്യസാമ്രാജ്യം സ്ഥാപിച്ചത് ആരുടെ തന്ത്രം കൊണ്ടാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ചാണക്യന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48817,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ രാഷ്ട്രതന്ത്രത്തിന്റെയും സാമ്പത്തിക ശാസ്ത്രത്തിന്റെയും അടിസ്ഥാന കൃതി ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ചാണക്യന്റെ ‘അർഥശാസ്ത്രം ‘\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48818,
    "questionText": " അതിചിന്ത വഹിച്ചു സീത പോയ് സ്ഥിതി ചെയ്താളുടജാന്ത വാടിയിൽ ഈ വരികൾ ഏതു കൃതിയിൽ നിന്ന്?\r\n",
    "answerText": " ചിന്താവിഷ്ടയായ സീത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48819,
    "questionText": " 'കർപ്പുര മഴ’ സമാസമെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " തല്പുരുഷൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48820,
    "questionText": " തത്ഭവശബ്ദമേത്?\r\n",
    "answerText": " ഇടവം "
  },
  {
    "questionNum": 48821,
    "questionText": " ശരിയല്ലാത്ത പ്രയോഗമേത്?\r\n",
    "answerText": " സമ്മേളനത്തിൽ ഏകദേശം മൂന്നോറോളം പേർ ഉണ്ടായിരിന്നു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48822,
    "questionText": " 'Just in time' പ്രയോഗത്തിന്റെ അർഥമെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " കൃത്യ സമയത്ത്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48823,
    "questionText": " ‘His marriage was the turning point in his life' - ശരിയായ തർജമ ഏത്?\r\n",
    "answerText": " അവന്റെ വിവാഹം അവന്റെ ജീവിതത്തിലെ വഴിത്തിരിവായിരുന്നു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48824,
    "questionText": " ‘A rolling stone gathers no moss’സമാനമായ പഴഞ്ചൊല്ലേത്?\r\n",
    "answerText": " ഉരുളുന്ന കല്ലിൽ പായൽ പുരളുമോ?\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48825,
    "questionText": " അക്ഷരശ്രേണിയിൽ വിട്ടുപോയത് പൂരിപ്പിക്കുക. MK, LN, OM,............\r\n",
    "answerText": " NP"
  },
  {
    "questionNum": 48826,
    "questionText": " CAT+ ആണെങ്കിൽ ??? + എന്നതിൽ\r\nZJH JUG\r\nവിട്ടുപോയതു പൂരിപ്പിക്കുക.\r\n",
    "answerText": " QPM"
  },
  {
    "questionNum": 48827,
    "questionText": " താഴെ കൊടുത്ത സംഖ്യാശ്രേണിയിലെ വിട്ടു പോയ സംഖ്യ പുരിപ്പിക്കുക.\r\n34, 39,46, ... 70\r\n",
    "answerText": 57
  },
  {
    "questionNum": 48828,
    "questionText": " അക്ഷരശ്രേണിയിൽ വിട്ടുപോയത് പൂരിപ്പിക്കുക.\r\nHE, GJGD,.......... EHKNKHEB\r\n",
    "answerText": " FILIFIC"
  },
  {
    "questionNum": 48829,
    "questionText": " ഒരു മീറ്റർ തുണിക്ക് 20 രൂപാ നിരക്കിൽ 90 മീറ്റർ തുണി വാങ്ങി, മീറ്ററിന് 22.5 രൂപാ നിരക്കിൽ വിൽക്കുകയാണെങ്കിൽ എത്ര മീറ്റർ തുണി വിറ്റാൽ മുടക്കിയ രൂപ തിരികെ ലഭിക്കും?\r\n",
    "answerText": " 80 മീറ്റർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48830,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും ചെറിയ റിപ്പബ്ളിക് ? ",
    "answerText": " നൗറു "
  },
  {
    "questionNum": 48831,
    "questionText": " അഞ്ചുപേർ ഒരു വട്ടമേശയുടെ ചുറ്റും ഇരിക്കുകയാണ്. ഹരിയുടെ വലതുവശത്ത് രണ്ടാമതായി സന്തോഷും സന്തോഷിന്റെ ഇടതുവശത്ത്\r\nമൂ ന്നാമതായി മണിയും മണിയുടെ വലതുവശത്ത് രണ്ടാമതായി രവിയും രവിയുടെ വലതുവശത്ത് രണ്ടാമതായി രഘുവും ഇരിക്കുന്നു എന്നാൽ ഹരിയുടെയും സന്തോഷിന്റെയും ഇടയ്ക്ക് ഇരിക്കുന്നതാരാണ്?\r\n",
    "answerText": " രവി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48832,
    "questionText": " തന്നിരിക്കുന്ന സംഖ്യ ശ്രേണിയിലെ വിട്ടുപോയ സംഖ്യ പുരിപ്പിക്കുക:\r\n2 1/3,1,-1/3,-1 2/3,......\r\n",
    "answerText": -3
  },
  {
    "questionNum": 48833,
    "questionText": " , P,Q,R എന്നീ മൂന്ന് സംഖ്യകളുടെ അനുപാതം 2:3:5 ആണ്.Qവും R-ഉം കൂടി കുട്ടിയതിൽ നിന്ന് Pയും Qവും കൂടി കൂട്ടിയതു കുറച്ചാൽ 36 ആണ് കിട്ടുന്ന തെങ്കിൽ Q എത്ര?\r\n",
    "answerText": 36
  },
  {
    "questionNum": 48834,
    "questionText": " ഏറ്റവും ചെറിയ ഭിന്നസംഖ്യയേത്?\r\n(a)3/5 (b)5/6 (c)4/7 (d)7/8\r\n",
    "answerText": " 4/7"
  },
  {
    "questionNum": 48835,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന് ഏറ്റവും കൂടുതൽ സംഭാവന നൽകിയ ഇന്ത്യൻ ഭരണാധികാരി ?\r\n",
    "answerText": " ചന്ദ്ര ഗുപ്ത മൗരൃൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48836,
    "questionText": " ശ്രാവണ ബൽഗോളയിൽ സ്ഥാപിച്ചിരിക്കുന്നത് ആരുടെ പ്രതിമയാണ്?\r\n",
    "answerText": " ബാഹുബലിയുടെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48837,
    "questionText": " ജൈനമതത്തെ പ്രോത്സാഹിപ്പിച്ച കലിംഗ രാജാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ഖരവേലൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48838,
    "questionText": " കലിംഗ രാജാവ് ഖരവേലൻ പ്രോത്സാഹിപ്പിച്ചിരുന്ന മതം ഏതായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " ജൈനമതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48839,
    "questionText": " ഋഗ്വേദത്തിൽ പരാമർശിക്കപ്പെടുന്ന തീർഥങ്കരന്മാർ ആരെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " ഋഷഭദേവൻ, അരിഷ്ടനേമി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48840,
    "questionText": " രാഷ്ട്രകൂട രാജാവും ജൈനമത പ്രചാരകനുമായ അമോഘവർഷനെഴുതിയ കൃതി?\r\n",
    "answerText": " രത്നമാലിക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48841,
    "questionText": " ’രത്നമാലിക’ രചിച്ചതാര് ?\r\n",
    "answerText": " രാഷ്ട്രകൂട രാജാവും ജൈനമത പ്രചാരകനുമായ അമോഘവർഷൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48842,
    "questionText": " ആരാണ് ബുദ്ധമത സ്ഥാപകൻ ?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീബുദ്ധൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48843,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിന്റെ അടിസ്ഥാന തത്ത്വങ്ങൾ അറിയപ്പെടുന്നത് ഏതു പേരിൽ ?\r\n",
    "answerText": " ആര്യസത്യങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48844,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിന്റെ ഏറ്റവും പ്രധാന സംഭാവനയായി കണക്കാക്കുന്നത് എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " അഹിംസാ സിദ്ധാന്തം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48845,
    "questionText": " ബുദ്ധമത സന്ന്യാസി സമൂഹത്തിന് പറയപ്പെടുന്ന പേരെന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " സംഘം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48846,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിൽ സംഘം എന്നറിയപ്പെടുന്നത് എന്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമത സന്ന്യാസി സമൂഹം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48847,
    "questionText": " എന്താണ് പഗോഡ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമതക്കാരുടെ ആരാധനാ കേന്ദ്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48848,
    "questionText": " ബുദ്ധമതക്കാരുടെ ആരാധനാ കേന്ദ്രം അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " പഗോഡ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48849,
    "questionText": " ബുദ്ധമതക്കാരുടെ ഗ്രന്ഥമാണ്:\r\n",
    "answerText": " ത്രിപീഠിക\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48850,
    "questionText": " എന്താണ് ത്രിപീഠിക?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമതക്കാരുടെ ഗ്രന്ഥം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48851,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിന്റെ പ്രധാന ഉപദേശം ?\r\n",
    "answerText": " അഷ്ടാം​ഗമാർ​ഗം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48852,
    "questionText": " എന്താണ് അഷ്ടാം​ഗമാർ​ഗം?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമതത്തിന്റെ പ്രധാന ഉപദേശം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48853,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിന്റെ ത്രിരത്നങ്ങൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധം, ധർമം,സംഘം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48854,
    "questionText": " ബുദ്ധം, ധർമം,സംഘം എന്നിവ ബുദ്ധമതത്തിൽ അറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമതത്തിന്റെ ത്രിരത്നങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48855,
    "questionText": " ബുദ്ധൻ ജനിച്ചത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " നേപ്പാളിലെ ലുംബിനി ഗ്രാമം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48856,
    "questionText": " ബുദ്ധൻ ജനിച്ചത് എന്ന്?\r\n",
    "answerText": " BC 563-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48857,
    "questionText": " ശ്രീബുദ്ധന് ബോധോദയം ലഭിച്ച സ്ഥലം?\r\n",
    "answerText": " ബോധ്ഗയ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48858,
    "questionText": " ശ്രീബുദ്ധൻ തന്റെ ആദ്യ പ്രഭാഷണം നടത്തിയത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " സാരനാഥിലെ ഡീൻപാർക്കിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48859,
    "questionText": " ശ്രീബുദ്ധൻ തന്റെ ആദ്യ പ്രഭാഷണം നടത്തിയ സാരനാഥിലെ ഡീൻപാർക്ക് ഇപ്പോൾ എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48860,
    "questionText": " ബുദ്ധമതക്കാർ വിദ്യാഭ്യാസം ആരംഭിക്കുന്ന ചടങ്ങ്?\r\n",
    "answerText": " പ്രബജ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48861,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിൽ പ്രബജ എന്നാൽ എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമതക്കാർ വിദ്യാഭ്യാസം ആരംഭിക്കുന്ന ചടങ്ങ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48862,
    "questionText": " ബുദ്ധമതം പ്രാധാന്യം നൽകുന്നത് എന്തിന്?\r\n",
    "answerText": " ധ്യാനത്തിന്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48863,
    "questionText": " ബുദ്ധമത വിശ്വാസ പ്രകാരം വിദ്യാഭ്യാസം പൂർത്തിയാക്കിയ വ്യക്തി അറിയപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ഭിക്ഷു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48864,
    "questionText": " ആരാണ് ഭിക്ഷു എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമത വിശ്വാസ പ്രകാരം വിദ്യാഭ്യാസം പൂർത്തിയാക്കിയ വ്യക്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48865,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിന്റെ ഔദ്യോ​ഗിക ഭാഷ ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " പാലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48866,
    "questionText": " ബുദ്ധൻ സംസാരിച്ചിരുന്നത് ഏതു ഭാഷയിലായിരുന്നു?\r\n",
    "answerText": " അർദ്ധ മഗധി ഭാഷ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48867,
    "questionText": " ബുദ്ധന് പരിനിർവാണം സംഭവിച്ചത് എവിടെ വച്ചാണ് ?\r\n",
    "answerText": " കുശി നഗരത്തിൽ വച്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48868,
    "questionText": " ബുദ്ധന് പരിനിർവാണം സംഭവിച്ച കുശി നഗരം ഇപ്പോൾ എവിടെയാണ് ?\r\n",
    "answerText": " ഉത്തർപ്രദേശ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48869,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിൽ എത്ര വിഭാഗമുണ്ടായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": 2
  },
  {
    "questionNum": 48870,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിലെ രണ്ട് വിഭാഗങ്ങൾ ഏതെല്ലാം ?\r\n",
    "answerText": " ഹീനയാനബുദ്ധമതവും മഹായാന ബുദ്ധമതവും\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48871,
    "questionText": " ബുദ്ധനെ ദൈവമായി ആരാധിച്ചിരുന്ന ബുദ്ധമതവിഭാഗം ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " മഹായാന വിഭാ​ഗം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48872,
    "questionText": " മഹായാന ബുദ്ധമത പഠനങ്ങൾക്ക് പ്രാധാന്യം നൽകിയിരുന്ന വിദ്യാഭ്യാസ സ്ഥാപനം ഏതായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " നാളന്ദ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48873,
    "questionText": " ബുദ്ധമതത്തിലെ ഹീനയാന വിഭാഗം പ്രാധാന്യം നൽകിയ ആശയം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " അഷ്ടാംഗമാർഗങ്ങൾ അനുഷ്ടിക്കുകവഴി മോക്ഷം ലഭിക്കും എന്ന ആശയം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48874,
    "questionText": " അഷ്ടാംഗമാർഗങ്ങൾ അനുഷ്ടിക്കുകവഴി മോക്ഷം ലഭിക്കും എന്ന ആശയത്തിന് പ്രദാനം നൽകിയ ബുദ്ധമത വിഭാഗം ?\r\n",
    "answerText": " ഹീനയാന വിഭാഗം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48875,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ പ്രചാരം നേടിയ ബുദ്ധമത വിഭാഗം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " മഹായാന വിഭാഗം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48876,
    "questionText": " ശ്രീലങ്കയിൽ പ്രചാരം നേടിയ ബുദ്ധമത വിഭാഗം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഹീനയാന വിഭാഗം "
  },
  {
    "questionNum": 48877,
    "questionText": " ശാകൃമുനി,തഥാ​ഗതൻ എന്നീ പേരുകളിൽ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ശ്രീബുദ്ധൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48878,
    "questionText": " ശ്രീബുദ്ധൻ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന മറ്റു പേരുകൾ ?\r\n",
    "answerText": " ശാകൃമുനി,തഥാ​ഗതൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48879,
    "questionText": " ബുദ്ധമതം രണ്ടായി പിരിഞ്ഞ ബുദ്ധമത സമ്മേളനം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " നാലാം ബുദ്ധമതസമ്മേളനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48880,
    "questionText": " ബുദ്ധന്റെ പൂർവജന്മത്തെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന കൃതി?\r\n",
    "answerText": " ജാതക കഥകൾ.\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48881,
    "questionText": " എന്തൊക്കെയാണ് അഷ്ടാംഗമാർഗങ്ങൾ?\r\n",
    "answerText": " ശരിയായ വിശ്വാസം, ശരിയായ കർമം, ശരിയായ ലക്ഷ്യം ശരിയായ ദാഷണം ,ശരിയായ പരിശ്രമം,ശരിയായ ശ്രദ്ധ,ശരിയായ ജീവിതരീതി, ശരിയായ ധ്യാനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48882,
    "questionText": " എന്താണ് വിഹാരങ്ങൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ബുദ്ധമത സന്യാസി മഠങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48883,
    "questionText": " മുസ്സീരിസ് എന്നിറയപ്പെട്ടിരുന്ന സ്ഥലത്തിന്റെ ഇപ്പോഴത്തെ പേര്?\r\n",
    "answerText": " കൊടുങ്ങല്ലൂർ "
  },
  {
    "questionNum": 48884,
    "questionText": " കൊടുങ്ങല്ലൂരിന്റെ പഴയ പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " മുസ്സീരിസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48885,
    "questionText": " കേരളത്തിന്റെ ഔദ്യോഗിക പുഷ്‌പം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " കണിക്കൊന്ന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48886,
    "questionText": " കണിക്കൊന്ന ഏതു സംസ്ഥാനത്തിന്റെ ഔദ്യോഗിക പുഷ്പമാണ്?\r\n",
    "answerText": " കേരളത്തിന്റെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48887,
    "questionText": " ഹെർപ്പറ്റോളജി എന്ന ശാസ്ത്രശാഖ എന്തിനെ സൂചിപ്പിക്കുന്നതാണ്?\r\n",
    "answerText": " ഉരഗങ്ങളെ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48888,
    "questionText": " ഉരഗങ്ങളെ സൂചിപ്പിക്കുന്ന ശാസ്ത്രശാഖയുടെ പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ഹെർപ്പറ്റോളജി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48889,
    "questionText": " ശ്രീകൃഷ്ണ കർണ്ണാമൃതം ആരുടെ കൃതിയാണ്?\r\n",
    "answerText": " പൂന്താനം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48890,
    "questionText": " ടെലിവിഷൻ സംപ്രേഷണത്തിനുപയോഗിക്കുന്ന അടിസ്ഥാന നിറങ്ങൾ?\r\n",
    "answerText": " ചുവപ്പ്, നീല , പച്ച\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48891,
    "questionText": " ലോക്സഭയിലേക്ക് തിരഞ്ഞെടുക്കപ്പെടുവാൻ വേണ്ട കുറഞ്ഞ പ്രായപരിധി?\r\n",
    "answerText": 25
  },
  {
    "questionNum": 48892,
    "questionText": " ഉസ്താദ് സാക്കീർ ഹുസൈൻ ഏതു വാദ്യോപകരണവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു? ",
    "answerText": " തബല "
  },
  {
    "questionNum": 48893,
    "questionText": " ക്ഷേത്രപ്രവേശന വിളംബരം നടന്ന വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1936
  },
  {
    "questionNum": 48894,
    "questionText": " മനുഷ്യ ശരീരത്തിൽ സൂര്യപ്രകാശം കൊണ്ട് നിർമിക്കപ്പെടുന്ന ഒരു ജീവകം?\r\n",
    "answerText": " വിറ്റാമിൻ ഡി "
  },
  {
    "questionNum": 48895,
    "questionText": " ഭരത് അവാർഡ് കിട്ടിയ മലയാളത്തിലെ ആദ്യത്തെ സിനിമാ നടൻ?\r\n",
    "answerText": " പി.ജെ. ആൻറണി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48896,
    "questionText": " അഖിലേന്ത്യാ സർവീസിലെ ഉദ്യോഗസ്ഥരെ നിയമിക്കുന്നത് ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " പ്രസിഡൻറ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48897,
    "questionText": " മുങ്ങൽ വിദഗ്ദ്ധർ അക്വാലെൻസിൽ ശ്വസനത്തിനുപയോഗിക്കുന്ന വാതക മിശ്രിതം:\r\n",
    "answerText": " ഓക്സിജൻ, ഹീലിയം "
  },
  {
    "questionNum": 48898,
    "questionText": " അജന്ത, എല്ലോറ ഗുഹകൾ ഏതു സംസ്ഥാനത്തിലാണ്?\r\n",
    "answerText": " മഹാരാഷ്ട്ര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48899,
    "questionText": " ഇന്ത്യൻ ഭരണഘടനയിലെ മൗലിക കടമകൾ എവിടെ നിന്നാണ് കടമെടുത്ത്?\r\n",
    "answerText": " റഷ്യ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48900,
    "questionText": " ‘സർവശിക്ഷാ അഭിയാൻ’-ന്റെ ലക്ഷ്യം:\r\n",
    "answerText": " ഗുണനിലവാരമുള്ള അടിസ്ഥാന വിദ്യാഭ്യാസം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48901,
    "questionText": " ശാന്തസമുദ്രത്തിന് ആ പേർ നൽകിയ വ്യക്തി?\r\n",
    "answerText": " ഫെർഡിനാൻറ് മെഗല്ലൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48902,
    "questionText": " കേരള കലാമണ്ഡലത്തിന്റെ ആസ്ഥാനം?\r\n",
    "answerText": " ചെറുതുരുത്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48903,
    "questionText": " വർണാന്ധത (Colourblindness) യുള്ള ആളിന് തിരിച്ചറിയാൻ കഴിയാത്ത നിറങ്ങൾ?\r\n",
    "answerText": " ചുവപ്പ്, പച്ച "
  },
  {
    "questionNum": 48904,
    "questionText": " വാളൻ പുളിയിലടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ആസിഡ്?\r\n",
    "answerText": " ടാർടാറിക് "
  },
  {
    "questionNum": 48905,
    "questionText": " ഏറ്റവും ബുദ്ധി വികാസമുള്ള കടൽജീവി?\r\n",
    "answerText": " ഡോൾഫിൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48906,
    "questionText": " സങ്കരയിനം നെല്ല് വികസിപ്പിച്ചെടുത്ത നെല്ലു ഗവേഷണകേന്ദ്രം?\r\n",
    "answerText": " പട്ടാമ്പി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48907,
    "questionText": " ഐക്യരാഷ്ട്രസഭയുടെ ഇപ്പോഴത്തെ സെക്രട്ടറി ജനറൽ?\r\n",
    "answerText": " antonio gutters"
  },
  {
    "questionNum": 48908,
    "questionText": " ഓസോൺ പാളിയെ നശിപ്പിക്കുന്ന വാതകം?\r\n",
    "answerText": " ക്ലോറോഫ്ലൂറോകാർബോൺ (CFC) "
  },
  {
    "questionNum": 48909,
    "questionText": " ഉറുമ്പിന്റെ ശരീരത്തിൽ അടങ്ങിയിരിക്കുന്ന ആസിഡ്\r\n",
    "answerText": " ഫോർമിക് ആസിഡ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48910,
    "questionText": " ഏതു മുഗൾ ചക്രവർത്തിയാണ് ആത്മകഥ രചിച്ചത്?\r\n",
    "answerText": " ബാബർ "
  },
  {
    "questionNum": 48911,
    "questionText": " ’പതറാതെ മുന്നോട്ട്’ ആരുടെ ആത്മകഥയാണ്?\r\n",
    "answerText": " കെ.കരുണാകരൻ "
  },
  {
    "questionNum": 48912,
    "questionText": " കെ.കരുണാകരന്റെ ആത്മകഥയുടെ പേരെന്ത്?\r\n",
    "answerText": " ’പതറാതെ മുന്നോട്ട്’ "
  },
  {
    "questionNum": 48913,
    "questionText": " വാസ്കോഡിഗാമ കോഴിക്കോട് ആദ്യമായി എത്തിയ വർഷം?\r\n",
    "answerText": 1498
  },
  {
    "questionNum": 48914,
    "questionText": " വിമാനങ്ങൾക്ക് പക്ഷികളുടെ ആകൃതി നല്ലാനുള്ള കാരണം\r\n",
    "answerText": " വായുമർദം കുറയ്ക്കാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48915,
    "questionText": " കെൽറ്റിക് കടുവ എന്നറിയപ്പെടുന്ന രാജ്യം? ",
    "answerText": " അയർലൻഡ് "
  },
  {
    "questionNum": 48916,
    "questionText": " അമേരിക്കയുടെ സ്വാതതന്ത്ര്യദിനം ? ",
    "answerText": " ജൂലായ് 4 "
  },
  {
    "questionNum": 48917,
    "questionText": " വിപ്ളവങ്ങളുടെ മാതാവ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " ഫ്രഞ്ച് വിപ്ളവം "
  },
  {
    "questionNum": 48918,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ആദ്യ ഹൈഡ്രജൻ ട്രെയിൻ പുറത്തിറക്കിയ രാജ്യം? ",
    "answerText": " ജർമനി "
  },
  {
    "questionNum": 48919,
    "questionText": " ലാൻഡ് ഒഫ് ബാക്ക്‌വാട്ടേഴ്സ് എന്നറിയപ്പെടുന്നത്? ",
    "answerText": " കേരളം "
  },
  {
    "questionNum": 48920,
    "questionText": " വീരൻപുഴ എന്നറിയപ്പെടുന്ന കായൽ ? ",
    "answerText": " വേമ്പനാട്ട് കായൽ "
  },
  {
    "questionNum": 48921,
    "questionText": " വേമ്പനാട്ട് കായിലിലെ ഏറ്റവും വലിയ കൃത്രിമ ദ്വീപ്? ",
    "answerText": " വെല്ലിങ്‌ടൺ ദ്വീപ് "
  },
  {
    "questionNum": 48922,
    "questionText": " ഇന്ത്യയിൽ തടാകത്തിൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന തുറമുഖം? ",
    "answerText": " കൊച്ചി തുറമുഖം "
  },
  {
    "questionNum": 48923,
    "questionText": " അഷ്ടമുടിക്കായൽ സ്ഥിതിചെയ്യുന്ന ജില്ല? ",
    "answerText": " കൊല്ലം "
  },
  {
    "questionNum": 48924,
    "questionText": " പെരുമൺ തീവണ്ടി അപകടം നടന്ന വർഷം? ",
    "answerText": " 1988 ജൂലായ് 8 "
  },
  {
    "questionNum": 48925,
    "questionText": " കായലുകളുടെ രാജ്ഞി? ",
    "answerText": " ശാസ്താംകോട്ട കായൽ "
  },
  {
    "questionNum": 48926,
    "questionText": " ഇന്ത്യയുടെ ഭൂപടത്തിന്റെ ആകൃതിയിലുള്ള കേരളത്തിലെ തടാകം? ",
    "answerText": " പൂക്കോട് തടാകം "
  },
  {
    "questionNum": 48927,
    "questionText": " ഡിസ്‌ചാർജ് ട്യൂബ് കണ്ടുപിടിച്ചതാര്? ",
    "answerText": " ഹെന്റ് റിച്ച് ഗീസ്ളർ "
  },
  {
    "questionNum": 48928,
    "questionText": " ബോർ ആറ്റം മാതൃക അനുസരിച്ച് ഇലക്ട്രോണുകളുടെ സഞ്ചാരപാതയാണ്? ",
    "answerText": " ഓർബിറ്റ് "
  },
  {
    "questionNum": 48929,
    "questionText": " ഒരേ മാസ് നമ്പറും വ്യത്യസ്ത ആറ്റോമിക് നമ്പറുമുള്ള ആറ്റങ്ങളാണ്? ",
    "answerText": " ഐസോബാറുകൾ "
  },
  {
    "questionNum": 48930,
    "questionText": " മാസ് നമ്പർ 3 ആയ ഹൈഡ്രജൻ ഐസോടോപ്പ് ഏത്? ",
    "answerText": " ട്രിഷിയം "
  },
  {
    "questionNum": 48931,
    "questionText": " കേരളപാണിനി എന്ന പേരിൽ അറിയപ്പെടുന്ന സാഹിത്യകാരൻ ആരാണ്?\r\n",
    "answerText": " എ.ആർ. രാജരാജവർമ്മ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48932,
    "questionText": " 'പകൽക്കിനാവ്’ ഏതു സന്ധിക്കുദാഹരണമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ദിത്വസന്ധി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48933,
    "questionText": " ബുദ്ധമത സന്യാസി മഠങ്ങൾ അറിയപ്പെട്ടിരുന്ന പേര് ?\r\n",
    "answerText": " വിഹാരങ്ങൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48934,
    "questionText": " ബിഹാർ എന്ന പേര് നിലവിൽ വന്നത് ഏതു വാക്കിൽ നിന്നാണ് ?\r\n",
    "answerText": " 'വിഹാരങ്ങളുടെ നാട്’ (വിഹാരങ്ങൾ)\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48935,
    "questionText": " ഇൻറർനാഷണൽ ബുദ്ധിസ്റ്റ് യൂണിവേഴ്സിറ്റി സ്ഥിതി ചെയ്യുന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " മദ്ധ്യപ്രദേശിലെ സാഞ്ചി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48936,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ ജനന ചിഹ്നം ?\r\n",
    "answerText": " താമര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48937,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ നാടുവിടൽ ചിഹ്നം ?\r\n",
    "answerText": " കുതിര\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48938,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ നിർവാണ ചിഹ്നം ?\r\n",
    "answerText": " ബോധിവൃക്ഷം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48939,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ ആദ്യ പ്രഭാഷണ ചിഹ്നം ?\r\n",
    "answerText": " ധർമചക്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48940,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ മരണ ചിഹ്നം ?\r\n",
    "answerText": " കാൽപ്പാടുകൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48941,
    "questionText": " ശ്രീ ബുദ്ധന്റെ പരിനിർവാണ ചിഹ്നം ?\r\n",
    "answerText": " സ്തൂപം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48942,
    "questionText": " രാജ ഗൃഹത്ത് ബുദ്ധമത സമ്മേളനം നടന്ന വർഷം?\r\n",
    "answerText": " BC483"
  },
  {
    "questionNum": 48943,
    "questionText": " BC483-ൽ ബുദ്ധമത സമ്മേളനം നടന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " രാജ ഗൃഹം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48944,
    "questionText": " വൈശാലിയിൽ ബുദ്ധമത സമ്മേളനം നടന്ന വർഷം?\r\n",
    "answerText": " BC383"
  },
  {
    "questionNum": 48945,
    "questionText": " BC383-ൽ ബുദ്ധമത സമ്മേളനം നടന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " വൈശാലി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48946,
    "questionText": " പാടലിപുത്രയിൽ ബുദ്ധമത സമ്മേളനം നടന്ന വർഷം?\r\n",
    "answerText": " BC250"
  },
  {
    "questionNum": 48947,
    "questionText": " BC250-ൽ ബുദ്ധമത സമ്മേളനം നടന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " പാടലിപുത്രം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48948,
    "questionText": " കശ്മീരിൽ ബുദ്ധമത സമ്മേളനം നടന്ന വർഷം?\r\n",
    "answerText": " AD 1"
  },
  {
    "questionNum": 48949,
    "questionText": " AD 1-ൽ ബുദ്ധമത സമ്മേളനം നടന്നത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " കശ്മീർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48950,
    "questionText": " ആദികാവ്യം എന്നറിയപ്പെടുന്ന കൃതി ?\r\n",
    "answerText": " രാമായണം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48951,
    "questionText": " ആദികവി എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " വാത്മീകി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48952,
    "questionText": " രാമായണത്തിന്റെ കർത്താവ് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " വാത്മീകി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48953,
    "questionText": " വാത്മീകിയുടെ ആദ്യപേര് എന്തായിരുന്നു ?\r\n",
    "answerText": " രത്നാകരൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48954,
    "questionText": " ’കേരള വ്യാസൻ’ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " കൊടുങ്ങല്ലൂർ കുഞ്ഞിക്കുട്ടൻ തമ്പുരാൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48955,
    "questionText": " കൊടുങ്ങല്ലൂർ കുഞ്ഞിക്കുട്ടൻ തമ്പുരാൻ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " കേരള വ്യാസൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48956,
    "questionText": " ’കേരള വാത്മീകി’ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " വള്ളത്തോൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48957,
    "questionText": " വള്ളത്തോൾ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " കേരള വാത്മീകി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48958,
    "questionText": " രാമായണം മലയാളത്തിൽ രചിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " തുഞ്ചത്തെഴുത്തച്ഛൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48959,
    "questionText": " രാമായണം എത്ര കാണ്ഡങ്ങളായാണ് തിരിച്ചിരിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": 7
  },
  {
    "questionNum": 48960,
    "questionText": " മഹാഭാരതത്തിന്റെ ഹൃദയം എന്നറിയപ്പെടുന്ന കാവ്യം ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " ഭഗവത്ഗീത\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48961,
    "questionText": " ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും വലിയ ഇതിഹാസം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " മഹാഭാരതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48962,
    "questionText": " ആരാണ് ജൈനമതസ്ഥാപകൻ ?\r\n",
    "answerText": " വർധമാന മഹാവീരൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48963,
    "questionText": " വർധമാന മഹാവീരൻ സ്ഥാപിച്ച മതം ?\r\n",
    "answerText": " ജൈനമതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48964,
    "questionText": " ജൈനമതസ്ഥാപകനായ വർധമാന മഹാവീരൻ ജനിച്ചത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " B.C. 540"
  },
  {
    "questionNum": 48965,
    "questionText": " ജൈനമതസ്ഥാപകനായ വർധമാന മഹാവീരൻ ജനിച്ചത് എവിടെ ?\r\n",
    "answerText": " B.C. 540-ൽ വൈശാലിക്ക് സമീപം കുണ്ഡലഗ്രാമത്തിൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48966,
    "questionText": " ജൈനമതസ്ഥാപകനായ വർധമാന മഹാവീരൻ ജനിച്ച കുണ്ഡലഗ്രാമം\r\nഇപ്പോൾ ഏതു സംസ്ഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ബിഹാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48967,
    "questionText": " ജൈനമതസ്ഥാപകനായ വർധമാന മഹാവീരന്റെ പിതാവ് ?\r\n",
    "answerText": " സിദ്ധാർഥൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48968,
    "questionText": " ജൈനമതസ്ഥാപകനായ വർധമാന മഹാവീരന്റെ മാതാവ് ?\r\n",
    "answerText": " ത്രിശാല\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48969,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന്റെ വക്താക്കൾ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " തീർഥങ്കരന്മാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48970,
    "questionText": " ആരാണ് തീർഥങ്കരന്മാർ എന്ന് അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത് ?\r\n",
    "answerText": " ജൈനമതത്തിന്റെ വക്താക്കൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48971,
    "questionText": " ജൈനമത തീർഥങ്കരന്മാരുടെ എണ്ണം എത്ര ?\r\n",
    "answerText": 24
  },
  {
    "questionNum": 48972,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിലെ 'ജൈന' എന്ന വാക്കിനർഥം എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " കീഴടക്കിയവൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48973,
    "questionText": " ആദ്യ ജൈനമത തീർഥങ്കരൻ ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ഋഷഭദേവൻ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48974,
    "questionText": " ജൈനമതസ്ഥാപകനായ വർധമാന മഹാവീരന് ജ്ഞാനോദയം ഉണ്ടായത് എവിടെ വച്ച് ?\r\n",
    "answerText": " ജ്യംബി ഗ്രാമത്തിനടുത്തു വച്ച്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48975,
    "questionText": " ജൈനമതസ്ഥാപകനായ വർധമാന മഹാവീരൻ നിർവാണം പ്രാപിച്ചത് എവിടെ വച്ച്?\r\n",
    "answerText": " പാവപുരി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48976,
    "questionText": " ജൈനമതസ്ഥാപകനായ വർധമാന മഹാവീരൻ നിർവാണം പ്രാപിച്ചത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " BC 468"
  },
  {
    "questionNum": 48977,
    "questionText": " ജൈനമതസ്ഥാപകനായ വർധമാന മഹാവീരന് ജ്ഞാനോദയം ഉണ്ടായ ജ്യംബി ഇപ്പോൾ ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ബിഹാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48978,
    "questionText": " ജൈനമതസ്ഥാപകനായ വർധമാന മഹാവീരൻ നിർവാണം പ്രാപിച്ച\r\nപാവപുരി ഇപ്പോൾ ഏത് സംസ്ഥാനത്താണ് ?\r\n",
    "answerText": " ബിഹാർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48979,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന്റെ പുണ്യഗ്രന്ഥം?\r\n",
    "answerText": " അംഗാസ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48980,
    "questionText": " അംഗാസ് ഏത് മതത്തിന്റെ പുണ്യഗ്രന്ഥമാണ്?\r\n",
    "answerText": " ജൈനമതം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48981,
    "questionText": " ജൈനമത ഗ്രന്ഥങ്ങൾ രചിക്കപ്പെട്ടിരിക്കുന്ന ഭാഷ:\r\n",
    "answerText": " പ്രാകൃതഭാഷയാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48982,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന്റെ പുണ്യഗ്രന്ഥമായ അംഗാസ് രചിച്ചത് ആര് ?\r\n",
    "answerText": " ഭദ്രബാഹു\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48983,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിന്റെ പുണ്യഗ്രന്ഥമായ അംഗാസ് രചിച്ചത് എന്ന് ?\r\n",
    "answerText": " BC296-ൽ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48984,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിലെ ത്രിരത്നങ്ങൾ എന്നറിയപ്പെടുന്നത് എന്ത് ?\r\n",
    "answerText": " ശരിയായ വിശ്വാസം, ശരിയായ ജ്ഞാനം, ശരിയായ പ്രവൃത്തി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48985,
    "questionText": " ജൈനന്മാർ ഉപയോഗിച്ചിരുന്ന ഭാഷ ഏത് ?\r\n",
    "answerText": " മഗധി\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48986,
    "questionText": " ഏതൊക്കെയാണ് ജൈനമത അനുഷ്ടാനങ്ങൾ ?\r\n",
    "answerText": " അഹിംസ, സത്യം, ആസ്തേയം, അപരിഗ്രഹം, ബ്രഹ്മചര്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48987,
    "questionText": " ജൈനമതത്തിൽ വർധമാന മഹാവീരൻ കൂട്ടിച്ചേർത്ത അനുഷ്ടാനം?\r\n",
    "answerText": " ബ്രഹ്മചര്യം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48988,
    "questionText": " ജൈനമത ക്ഷേത്രങ്ങൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ ഗുജറാത്തിലെ പ്രദേശം ?\r\n",
    "answerText": " പാലിത്താന\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48989,
    "questionText": " ജൈനമത ക്ഷേത്രങ്ങൾക്ക് പ്രസിദ്ധമായ ബിഹാറിലെ പ്രദേശം ?\r\n",
    "answerText": " രാജ്ഗീർ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48990,
    "questionText": " ആദി വേദം എന്നറിയപ്പെടുന്ന വേദം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " ഋഗ്വേദം "
  },
  {
    "questionNum": 48991,
    "questionText": " ഋഗ്വേദം എന്ത് പേരിലാണ് അറിയപ്പെടുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ആദി വേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48992,
    "questionText": " പ്രധാനമായും എന്താണ് ഋഗ്വേദത്തിൽ പ്രതിപാദിക്കുന്നത്?\r\n",
    "answerText": " ദേവസ്തുതികളാണ്\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48993,
    "questionText": " ഋഗ്വേദത്തിൽ എത്ര ദേവസ്തുതികളാണുള്ളത്?\r\n",
    "answerText": " 1028 ദേവസ്തുതികൾ\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48994,
    "questionText": " ഋഗ്വേദത്തിൽ ഏറ്റവും കൂടുതൽ തവണ പരാമർശിക്കുന്ന പദമേത്?\r\n",
    "answerText": " ’ഒാം’ എന്ന പദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48995,
    "questionText": " ബലിദാനത്തെ കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന വേദം ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " യജുർവേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48996,
    "questionText": " പൂജാവിധിയെ കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന വേദം ഏതാണ്?\r\n",
    "answerText": " യജുർവേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48997,
    "questionText": " ഗദ്യരൂപത്തിലുള്ള വേദം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " യജുർവേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48998,
    "questionText": " സംഗീതത്തെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന വേദം ഏത്?\r\n",
    "answerText": " സമാവേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 48999,
    "questionText": " മന്ത്രത്തിന്റെയും ദുർമന്ത്രവാദത്തിന്റെയും ശേഖരമായി അറിയപ്പെടുന്ന പദമേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " അഥർവവേദം\r\n"
  },
  {
    "questionNum": 49000,
    "questionText": " ആയുർവേദത്തെക്കുറിച്ച് പ്രതിപാദിക്കുന്ന വേദമേതാണ്?\r\n",
    "answerText": " അഥർവവേദം "
  }
]